Of course. Here are the question sets for the first three chemistry chapters you listed, following the KCET PYQ-based format.

***

&& Some Basic Concepts of Chemistry

#### Easy

**1.** The law of definite proportions was proposed by:
A. John Dalton
B. Antoine Lavoisier
C. Joseph Proust
D. Avogadro
**Correct Answer: C**

**2.** The number of moles present in 22 g of carbon dioxide is:
A. 1 mole
B. 0.5 moles
C. 2 moles
D. 0.25 moles
**Correct Answer: B**

**3.** The SI unit of amount of a substance is:
A. Gram
B. Kilogram
C. Mole
D. Amu
**Correct Answer: C**

**4.** Avogadro's number (Nₐ) represents the number of particles in one mole of a substance. Its value is:
A. 6.022 × 10²⁰
B. 6.022 × 10²¹
C. 6.022 × 10²²
D. 6.022 × 10²³
**Correct Answer: D**

**5.** The simplest formula that gives the whole number ratio of atoms in a compound is called the:
A. Molecular formula
B. Structural formula
C. Empirical formula
D. Molar formula
**Correct Answer: C**

**6.** The law of conservation of mass states that in a chemical reaction, mass is:
A. Created
B. Destroyed
C. Neither created nor destroyed
D. Created and then destroyed
**Correct Answer: C**

**7.** The molar mass of water (H₂O) is:
A. 16 g/mol
B. 17 g/mol
C. 18 g/mol
D. 20 g/mol
**Correct Answer: C**

**8.** Stoichiometry deals with the calculations of:
A. Moles and masses of reactants only
B. Moles and masses of products only
C. Moles, masses, and volumes of reactants and products
D. Only volumes of reactants and products
**Correct Answer: C**

**9.** The reactant that is completely consumed in a chemical reaction is called the:
A. Excess reactant
B. Limiting reactant
C. Spectator reactant
D. Product
**Correct Answer: B**

**10.** Molarity of a solution is defined as the number of moles of solute dissolved in:
A. 1 kg of solvent
B. 1 kg of solution
C. 1 liter of solvent
D. 1 liter of solution
**Correct Answer: D**

**11.** The law of multiple proportions was given by:
A. Lavoisier
B. Proust
C. Dalton
D. Gay-Lussac
**Correct Answer: C**

**12.** The number of atoms in 16 g of oxygen gas (O₂) is:
A. Nₐ
B. Nₐ/2
C. 2Nₐ
D. Nₐ/4
**Correct Answer: A**

**13.** The mass of one mole of a substance is called its:
A. Atomic mass
B. Molecular mass
C. Molar mass
D. Equivalent mass
**Correct Answer: C**

**14.** The percentage of carbon in carbon dioxide (CO₂) is approximately:
A. 27%
B. 32%
C. 44%
D. 73%
**Correct Answer: A**

**15.** Molality (m) is defined as the number of moles of solute per:
A. Liter of solution
B. Kilogram of solution
C. Liter of solvent
D. Kilogram of solvent
**Correct Answer: D**

**16.** One atomic mass unit (amu) is defined as:
A. 1/12th the mass of one carbon-12 atom
B. The mass of one hydrogen-1 atom
C. 1/16th the mass of one oxygen-16 atom
D. The mass of one electron
**Correct Answer: A**

**17.** Which of the following concentration terms is independent of temperature?
A. Molarity
B. Molality
C. Normality
D. Formality
**Correct Answer: B**

**18.** The molecular formula is a whole number multiple of the:
A. Molar mass
B. Structural formula
C. Mass percentage
D. Empirical formula
**Correct Answer: D**

**19.** The volume of one mole of any gas at STP is:
A. 2.24 L
B. 22.4 L
C. 1 L
D. 10 L
**Correct Answer: B**

**20.** All chemical reactions are governed by the laws of:
A. Thermodynamics
B. Chemical combination
C. Motion
D. Gravitation
**Correct Answer: B**

---

#### Medium

**21.** An organic compound contains 40% Carbon, 6.7% Hydrogen, and the rest is Oxygen. Its empirical formula is:
A. CHO
B. CH₂O
C. C₂H₂O
D. CHO₂
**Correct Answer: B**

**22.** How many grams of NaOH are required to prepare 250 mL of a 0.1 M solution?
A. 1 g
B. 4 g
C. 10 g
D. 40 g
**Correct Answer: A**

**23.** A gaseous mixture contains oxygen and nitrogen in the ratio of 1:4 by weight. The ratio of their number of molecules is:
A. 1:4
B. 1:8
C. 7:32
D. 3:16
**Correct Answer: C**

**24.** The number of molecules in 4.25 g of ammonia (NH₃) is approximately:
A. 1.5 × 10²³
B. 2.5 × 10²³
C. 3.5 × 10²³
D. 0.5 × 10²³
**Correct Answer: A**

**25.** The empirical formula of a compound is CH₂O and its molecular mass is 180 g. The molecular formula of the compound is:
A. C₂H₄O₂
B. C₆H₁₂O₆
C. C₄H₈O₄
D. C₅H₁₀O₅
**Correct Answer: B**

**26.** When 22.4 L of H₂(g) is mixed with 11.2 L of Cl₂(g) at STP, the moles of HCl(g) formed is equal to:
A. 1 mole of HCl(g)
B. 2 moles of HCl(g)
C. 0.5 moles of HCl(g)
D. 1.5 moles of HCl(g)
**Correct Answer: A**

**27.** The mole fraction of the solute in a 1.00 m aqueous solution is:
A. 0.0177
B. 0.0344
C. 1.7700
D. 0.1770
**Correct Answer: A**

**28.** The number of oxygen atoms in 88 g of CO₂ is:
A. 2 Nₐ
B. 4 Nₐ
C. 1 Nₐ
D. 0.5 Nₐ
**Correct Answer: B**

**29.** 10 g of hydrogen and 64 g of oxygen were filled in a steel vessel and exploded. The amount of water produced in this reaction will be:
A. 3 moles
B. 4 moles
C. 1 mole
D. 2 moles
**Correct Answer: B**

**30.** The density of a 2 M solution of NaCl is 1.25 g/mL. The molality of the solution is:
A. 2.18 m
B. 1.78 m
C. 1.56 m
D. 1.25 m
**Correct Answer: B**

**31.** The volume of CO₂ obtained by the complete combustion of 20 mL of methane (CH₄) at STP is:
A. 10 mL
B. 20 mL
C. 40 mL
D. 80 mL
**Correct Answer: B**

**32.** A metal oxide has the formula Z₂O₃. It can be reduced by hydrogen to give free metal and water. 0.1596 g of the metal oxide requires 6 mg of hydrogen for complete reduction. The atomic weight of the metal is:
A. 27.9
B. 159.6
C. 79.8
D. 55.8
**Correct Answer: D**

**33.** The number of significant figures in 0.005060 is:
A. 3
B. 4
C. 5
D. 6
**Correct Answer: B**

**34.** A compound has 50% of element X (atomic mass 10) and 50% of element Y (atomic mass 20). Its empirical formula is:
A. XY
B. X₂Y
C. XY₂
D. X₂Y₃
**Correct Answer: B**

**35.** The mass of one molecule of water is approximately:
A. 18 g
B. 1.5 × 10⁻²³ g
C. 3 × 10⁻²³ g
D. 6 × 10⁻²³ g
**Correct Answer: C**

**36.** The total number of electrons present in 1.6 g of methane (CH₄) is:
A. 6.022 × 10²³
B. 6.022 × 10²²
C. 10
D. 1.6
**Correct Answer: A**

**37.** In the reaction 2Al(s) + 6HCl(aq) → 2Al³⁺(aq) + 6Cl⁻(aq) + 3H₂(g):
A. 6 L HCl(aq) is consumed for every 3 L H₂(g) produced
B. 33.6 L H₂(g) is produced regardless of temperature and pressure for every mole of Al that reacts
C. 67.2 L H₂(g) at STP is produced for every 2 moles of Al that react
D. 11.2 L H₂(g) at STP is produced for every 1 mole of HCl(aq) consumed
**Correct Answer: D**

**38.** The molarity of a solution obtained by mixing 750 mL of 0.5 M HCl with 250 mL of 2 M HCl will be:
A. 0.875 M
B. 1.00 M
C. 1.75 M
D. 0.975 M
**Correct Answer: A**

**39.** The number of grams of oxygen in 32.2 g of Na₂SO₄·10H₂O is:
A. 20.8
B. 22.4
C. 18.4
D. 16.2
**Correct Answer: B**

**40.** A 5 molar solution of H₂SO₄ is diluted from 1 litre to 10 litres. The normality of the solution is:
A. 0.25 N
B. 0.5 N
C. 1 N
D. 5 N
**Correct Answer: C**

---

#### Hard

**41.** 1.0 g of magnesium is burnt with 0.56 g of O₂ in a closed vessel. Which reactant is left in excess and how much? (At. wt. Mg = 24, O = 16)
A. Mg, 0.16 g
B. O₂, 0.16 g
C. Mg, 0.44 g
D. O₂, 0.28 g
**Correct Answer: A**

**42.** A mixture of gases contains H₂ and O₂ gases in the ratio of 1:4 (w/w). What is the molar ratio of the two gases in the mixture?
A. 1:4
B. 4:1
C. 16:1
D. 2:1
**Correct Answer: B**

**43.** What is the mass of the precipitate formed when 50 mL of 16.9% solution of AgNO₃ is mixed with 50 mL of 5.8% NaCl solution? (Ag=108, N=14, O=16, Na=23, Cl=35.5)
A. 3.5 g
B. 7 g
C. 14 g
D. 28 g
**Correct Answer: B**

**44.** In an experiment, 2.4 g of iron oxide on reduction with hydrogen gave 1.68 g of iron. In another experiment, 2.9 g of iron oxide gave 2.03 g of iron on reduction. Which law is illustrated by these results?
A. Law of Constant Proportions
B. Law of Multiple Proportions
C. Law of Reciprocal Proportions
D. Law of Conservation of Mass
**Correct Answer: A**

**45.** A 100 mL solution of 0.1 M H₃PO₄ is titrated with 0.1 M NaOH solution till the second equivalence point. The volume of NaOH consumed is:
A. 100 mL
B. 200 mL
C. 300 mL
D. 50 mL
**Correct Answer: B**

**46.** A gaseous hydrocarbon gives upon combustion 0.72 g of water and 3.08 g of CO₂. The empirical formula of the hydrocarbon is:
A. C₂H₄
B. C₃H₄
C. C₆H₅
D. C₇H₈
**Correct Answer: D**

**47.** An aqueous solution of 6.3 g of oxalic acid dihydrate (C₂H₂O₄·2H₂O) is made up to 250 mL. The volume of 0.1 N NaOH required to completely neutralize 10 mL of this solution is:
A. 40 mL
B. 20 mL
C. 10 mL
D. 4 mL
**Correct Answer: A**

**48.** Concentrated aqueous sulphuric acid is 98% H₂SO₄ by mass and has a density of 1.80 g/mL. The volume of acid required to make one litre of 0.1 M H₂SO₄ solution is:
A. 5.55 mL
B. 11.10 mL
C. 16.65 mL
D. 22.20 mL
**Correct Answer: A**

**49.** An element, X, has the following isotopic composition: ²⁰⁰X: 90%, ¹⁹⁹X: 8%, ²⁰²X: 2%. The weighted average atomic mass of the naturally occurring element X is closest to:
A. 200 amu
B. 201 amu
C. 202 amu
D. 199 amu
**Correct Answer: A**

**50.** The density of a solution containing 13% by mass of sulphuric acid is 1.09 g/mL. The molarity of the solution is:
A. 1.445 M
B. 1.5 M
C. 1.25 M
D. 1.09 M
**Correct Answer: A**

***

&& Structure of Atom

#### Easy

**1.** The electron was discovered by:
A. J.J. Thomson
B. James Chadwick
C. Ernest Rutherford
D. Eugen Goldstein
**Correct Answer: A**

**2.** The nucleus of an atom was discovered by:
A. J.J. Thomson's cathode ray experiment
B. Rutherford's alpha-particle scattering experiment
C. Millikan's oil drop experiment
D. Chadwick's neutron discovery
**Correct Answer: B**

**3.** The charge of a neutron is:
A. +1
B. -1
C. 0
D. +2
**Correct Answer: C**

**4.** Bohr's model of the atom could successfully explain the spectrum of:
A. The hydrogen atom only
B. Any atom or ion containing one electron
C. The helium atom only
D. Any atom
**Correct Answer: B**

**5.** The Azimuthal quantum number (l) describes the:
A. Size of the orbital
B. Shape of the orbital
C. Orientation of the orbital in space
D. Spin of the electron
**Correct Answer: B**

**6.** For a given principal quantum number n, the possible values for the azimuthal quantum number l are:
A. 0, 1, 2, ..., n
B. 1, 2, 3, ..., n
C. 0, 1, 2, ..., (n-1)
D. -n, ..., 0, ..., +n
**Correct Answer: C**

**7.** The shape of an s-orbital is:
A. Dumbbell
B. Double dumbbell
C. Spherical
D. Circular
**Correct Answer: C**

**8.** According to the Pauli Exclusion Principle, no two electrons in an atom can have the same:
A. Principal quantum number
B. Azimuthal quantum number
C. Spin quantum number
D. Set of four quantum numbers
**Correct Answer: D**

**9.** Hund's rule of maximum multiplicity states that electron pairing in orbitals of the same energy will not occur until:
A. The orbitals are completely filled
B. Each orbital of that sublevel has got one electron
C. The orbitals have opposite spins
D. The principal quantum number is 4
**Correct Answer: B**

**10.** The dual nature of matter (particles can have wave-like properties) was proposed by:
A. Albert Einstein
B. Max Planck
C. Louis de Broglie
D. Werner Heisenberg
**Correct Answer: C**

**11.** The Balmer series of spectral lines in the hydrogen atom corresponds to transitions from higher energy levels to the energy level with n =
A. 1
B. 2
C. 3
D. 4
**Correct Answer: B**

**12.** The mass number of an atom is the sum of the number of:
A. Protons and electrons
B. Electrons and neutrons
C. Protons and neutrons
D. Protons, neutrons, and electrons
**Correct Answer: C**

**13.** Atoms with the same mass number but different atomic numbers are called:
A. Isotopes
B. Isobars
C. Isotones
D. Isomers
**Correct Answer: B**

**14.** The magnetic quantum number (mₗ) specifies the:
A. Size of the orbital
B. Shape of the orbital
C. Spatial orientation of the orbital
D. Spin of the electron
**Correct Answer: C**

**15.** The number of orbitals in the p-subshell is:
A. 1
B. 3
C. 5
D. 7
**Correct Answer: B**

**16.** The electronic configuration 1s² 2s² 2p⁶ 3s¹ corresponds to which element?
A. Lithium (Li)
B. Sodium (Na)
C. Beryllium (Be)
D. Magnesium (Mg)
**Correct Answer: B**

**17.** The Heisenberg Uncertainty Principle states that it is impossible to determine simultaneously and precisely both the:
A. Mass and velocity of a particle
B. Position and momentum of a particle
C. Charge and mass of an electron
D. Energy and velocity of a particle
**Correct Answer: B**

**18.** The lines in the Lyman series of the hydrogen spectrum lie in the:
A. Ultraviolet region
B. Visible region
C. Infrared region
D. Far infrared region
**Correct Answer: A**

**19.** The maximum number of electrons that can be accommodated in the n=3 shell is:
A. 2
B. 8
C. 18
D. 32
**Correct Answer: C**

**20.** The Aufbau principle states that electrons fill atomic orbitals in the order of:
A. Decreasing energy
B. Increasing energy
C. Random order
D. Increasing size
**Correct Answer: B**

---

#### Medium

**21.** The number of protons, neutrons, and electrons in the species ³⁹K⁺ are, respectively:
A. 19, 20, 19
B. 19, 20, 18
C. 20, 19, 19
D. 19, 19, 20
**Correct Answer: B**

**22.** Which of the following sets of quantum numbers is not possible for an electron?
A. n=2, l=1, mₗ=0, mₛ=+1/2
B. n=1, l=0, mₗ=0, mₛ=-1/2
C. n=3, l=2, mₗ=-3, mₛ=+1/2
D. n=4, l=3, mₗ=0, mₛ=-1/2
**Correct Answer: C**

**23.** The de Broglie wavelength of a particle of mass 1 g moving with a velocity of 100 m/s is:
A. 6.626 × 10⁻³³ m
B. 6.626 × 10⁻³⁴ m
C. 6.626 × 10⁻³⁵ m
D. 6.626 × 10⁻³⁶ m
**Correct Answer: A**

**24.** The energy of an electron in the first Bohr orbit of a hydrogen atom is -13.6 eV. The energy of an electron in the second Bohr orbit is:
A. -13.6 eV
B. -6.8 eV
C. -3.4 eV
D. -1.51 eV
**Correct Answer: C**

**25.** The number of radial nodes in a 3p orbital is:
A. 0
B. 1
C. 2
D. 3
**Correct Answer: B**

**26.** The total number of orbitals associated with the principal quantum number n=4 is:
A. 4
B. 8
C. 16
D. 32
**Correct Answer: C**

**27.** Which of the following species is isoelectronic with CO?
A. N₂
B. O₂
C. N₂⁺
D. O₂⁻
**Correct Answer: A**

**28.** The wavelength of the spectral line that corresponds to a transition of an electron from n=4 to n=2 in a hydrogen atom is (Rydberg constant R = 10⁹⁷³⁷ cm⁻¹):
A. 486 nm
B. 586 nm
C. 686 nm
D. 386 nm
**Correct Answer: A**

**29.** The orbital angular momentum of an electron in a 3d orbital is:
A. √2 h/2π
B. √3 h/2π
C. √6 h/2π
D. √5 h/2π
**Correct Answer: C**

**30.** The electronic configuration of chromium (Z=24) is:
A. [Ar] 4s² 3d⁴
B. [Ar] 4s¹ 3d⁵
C. [Ar] 4s⁰ 3d⁶
D. [Ar] 4s² 3d³ 4p¹
**Correct Answer: B**

**31.** The energy of a photon of light with a wavelength of 6000 Å is approximately:
A. 2.07 eV
B. 3.3 eV
C. 4.14 eV
D. 1.6 eV
**Correct Answer: A**

**32.** According to Bohr's theory, the angular momentum of an electron in the nᵗʰ orbit is:
A. n h
B. n h / 2π
C. h / 2πn
D. 2πn / h
**Correct Answer: B**

**33.** The number of unpaired electrons in a Fe³⁺ ion (Z=26) is:
A. 3
B. 4
C. 5
D. 6
**Correct Answer: C**

**34.** If the uncertainty in the position of an electron is 10⁻¹⁰ m, the uncertainty in its velocity is approximately (h = 6.6 × 10⁻³⁴ J·s, mₑ = 9.1 × 10⁻³¹ kg):
A. 5.8 × 10⁵ m/s
B. 5.8 × 10⁶ m/s
C. 5.8 × 10⁷ m/s
D. 5.8 × 10⁸ m/s
**Correct Answer: B**

**35.** The threshold frequency for a metal is 6 × 10¹⁴ s⁻¹. The kinetic energy of an electron ejected when radiation of frequency 1.0 × 10¹⁵ s⁻¹ hits the metal is:
A. 2.65 × 10⁻¹⁹ J
B. 3.97 × 10⁻¹⁹ J
C. 6.62 × 10⁻¹⁹ J
D. 1.32 × 10⁻¹⁹ J
**Correct Answer: A**

**36.** The radius of the first Bohr orbit for the hydrogen atom is 0.53 Å. The radius of the first orbit for the Li²⁺ ion is:
A. 0.53 Å
B. 1.59 Å
C. 0.177 Å
D. 0.265 Å
**Correct Answer: C**

**37.** The number of spherical nodes for a 4d orbital is:
A. 4
B. 3
C. 2
D. 1
**Correct Answer: D**

**38.** Which rule is violated in the electronic configuration 1s² 2s² 2pₓ² 2pᵧ¹?
A. Aufbau principle
B. Pauli exclusion principle
C. Hund's rule
D. None of these
**Correct Answer: C**

**39.** The maximum number of electrons in a subshell is given by the expression:
A. 2l + 1
B. 2n²
C. 2(2l + 1)
D. n - 1
**Correct Answer: C**

**40.** The energy of an electron is mainly determined by:
A. Principal quantum number
B. Azimuthal quantum number
C. Magnetic quantum number
D. Spin quantum number
**Correct Answer: A**

---

#### Hard

**41.** If the kinetic energy of a moving particle is E, then its de Broglie wavelength is:
A. h / √(2mE)
B. √(2mE) / h
C. h / E
D. hE
**Correct Answer: A**

**42.** The ratio of the radii of the first three Bohr orbits for the hydrogen atom is:
A. 1:2:3
B. 1:4:9
C. 1:3:5
D. 1:8:27
**Correct Answer: B**

**43.** The uncertainty in the momentum of an electron is 1 × 10⁻⁵ kg·m/s. The uncertainty in its position will be: (h = 6.62 × 10⁻³⁴ J·s)
A. 1.05 × 10⁻²⁸ m
B. 1.05 × 10⁻²⁶ m
C. 5.27 × 10⁻³⁰ m
D. 5.25 × 10⁻²⁸ m
**Correct Answer: C**

**44.** The number of waves made by a Bohr electron in one complete revolution in its 3rd orbit is:
A. 1
B. 2
C. 3
D. 4
**Correct Answer: C**

**45.** Consider the ground state of Cr atom (Z = 24). The numbers of electrons with azimuthal quantum numbers, l=1 and l=2 are, respectively:
A. 12 and 5
B. 12 and 4
C. 16 and 4
D. 16 and 5
**Correct Answer: A**

**46.** The wavelength associated with an electron moving with a velocity of 10⁶ m/s is:
A. 7.27 Å
B. 0.727 Å
C. 72.7 Å
D. 727 Å
**Correct Answer: A**

**47.** The ionization enthalpy of the He⁺ ion is 19.6 × 10⁻¹⁸ J/atom. The energy of the first stationary state (n=1) of the Li²⁺ ion is:
A. -4.41 × 10⁻¹⁷ J/atom
B. -2.20 × 10⁻¹⁷ J/atom
C. -8.82 × 10⁻¹⁷ J/atom
D. -4.41 × 10⁻¹⁸ J/atom
**Correct Answer: A**

**48.** The angular momentum of an electron in a Bohr orbit is L. If the electron is excited to the next higher orbit, its angular momentum will be:
A. L + h/2π
B. L - h/2π
C. L + 1
D. 2L
**Correct Answer: A**

**49.** If an electron in a hydrogen atom jumps from the 3rd orbit to the 2nd orbit, it emits a photon of wavelength λ. When it jumps from the 4th orbit to the 3rd orbit, the corresponding wavelength of the photon will be:
A. (16/25)λ
B. (9/16)λ
C. (20/7)λ
D. (20/13)λ
**Correct Answer: C**

**50.** If the radius of the first Bohr orbit is x, then the de Broglie wavelength of an electron in the 3rd orbit is nearly:
A. 2πx
B. 6πx
C. 9x
D. x/3
**Correct Answer: B**

***

&& Classification of Elements and Periodicity in Properties

#### Easy

**1.** The modern periodic law states that the physical and chemical properties of elements are a periodic function of their:
A. Atomic mass
B. Atomic number
C. Number of neutrons
D. Mass number
**Correct Answer: B**

**2.** The elements in the modern periodic table are arranged in order of increasing:
A. Atomic mass
B. Mass number
C. Number of neutrons
D. Atomic number
**Correct Answer: D**

**3.** The vertical columns in the periodic table are known as:
A. Periods
B. Groups
C. Series
D. Blocks
**Correct Answer: B**

**4.** Elements in the same group of the periodic table have the same:
A. Number of electrons
B. Atomic mass
C. Number of valence electrons
D. Atomic number
**Correct Answer: C**

**5.** The horizontal rows in the periodic table are known as:
A. Periods
B. Groups
C. Families
D. Series
**Correct Answer: A**

**6.** The element with atomic number 19 belongs to which block of the periodic table?
A. s-block
B. p-block
C. d-block
D. f-block
**Correct Answer: A**

**7.** The atomic radius generally decreases as we move from left to right across a period because of an increase in:
A. The number of shells
B. The effective nuclear charge
C. The shielding effect
D. The number of neutrons
**Correct Answer: B**

**8.** The energy required to remove the most loosely bound electron from an isolated gaseous atom is called:
A. Electron affinity
B. Electronegativity
C. Ionization enthalpy
D. Electron gain enthalpy
**Correct Answer: C**

**9.** The tendency of an atom in a chemical compound to attract the shared pair of electrons towards itself is known as:
A. Ionization enthalpy
B. Electron gain enthalpy
C. Electronegativity
D. Covalent radius
**Correct Answer: C**

**10.** Which of the following is the most electronegative element?
A. Oxygen
B. Chlorine
C. Nitrogen
D. Fluorine
**Correct Answer: D**

**11.** The elements of Group 1 are called:
A. Alkaline earth metals
B. Halogens
C. Noble gases
D. Alkali metals
**Correct Answer: D**

**12.** The elements of Group 18 are known as:
A. Halogens
B. Chalcogens
C. Noble gases
D. Alkali metals
**Correct Answer: C**

**13.** The elements in which the last electron enters the d-orbital are called:
A. s-block elements
B. p-block elements
C. d-block elements (Transition elements)
D. f-block elements (Inner-transition elements)
**Correct Answer: C**

**14.** As we move down a group in the periodic table, the atomic radius generally:
A. Decreases
B. Increases
C. Remains the same
D. First decreases then increases
**Correct Answer: B**

**15.** The energy released when an electron is added to an isolated gaseous atom is called:
A. Ionization enthalpy
B. Electronegativity
C. Electron gain enthalpy
D. Lattice enthalpy
**Correct Answer: C**

**16.** The elements of Group 17 are called:
A. Noble gases
B. Chalcogens
C. Alkali metals
D. Halogens
**Correct Answer: D**

**17.** An atom of an element has the electronic configuration 1s² 2s² 2p⁵. It belongs to:
A. Period 2, Group 15
B. Period 2, Group 17
C. Period 5, Group 2
D. Period 5, Group 1
**Correct Answer: B**

**18.** The property of an element to form a cation is highest for:
A. Metals
B. Non-metals
C. Metalloids
D. Noble gases
**Correct Answer: A**

**19.** The size of a cation is always:
A. Larger than its parent atom
B. Smaller than its parent atom
C. Equal to its parent atom
D. Dependent on the charge
**Correct Answer: B**

**20.** The lanthanoids and actinoids are also known as:
A. Transition elements
B. Representative elements
C. Inner-transition elements
D. Noble gases
**Correct Answer: C**

---

#### Medium

**21.** The correct order of increasing atomic radii for the elements Na, K, Mg, and Rb is:
A. Mg < Na < K < Rb
B. Na < Mg < K < Rb
C. Mg < Na < Rb < K
D. K < Rb < Mg < Na
**Correct Answer: A**

**22.** Which of the following species are isoelectronic (have the same number of electrons)?
A. O²⁻, F⁻, Na, Mg²⁺
B. O⁻, F⁻, Na, Mg⁺
C. O²⁻, F⁻, Na⁺, Mg²⁺
D. O, F, Na, Mg
**Correct Answer: C**

**23.** Among the isoelectronic species N³⁻, O²⁻, F⁻, Na⁺, the one with the smallest size is:
A. N³⁻
B. O²⁻
C. F⁻
D. Na⁺
**Correct Answer: D**

**24.** The first ionization enthalpy of Nitrogen is greater than that of Oxygen because:
A. Nitrogen has a smaller atomic size
B. Oxygen has a higher effective nuclear charge
C. Nitrogen has a stable, half-filled p-orbital configuration
D. Oxygen is more electronegative
**Correct Answer: C**

**25.** The electron gain enthalpy of halogens is highly negative. The correct order is:
A. F > Cl > Br > I
B. Cl > F > Br > I
C. I > Br > Cl > F
D. F > Br > Cl > I
**Correct Answer: B**

**26.** An element with atomic number 114 would belong to which family?
A. Carbon family (Group 14)
B. Oxygen family (Group 16)
C. Halogen family (Group 17)
D. Nitrogen family (Group 15)
**Correct Answer: A**

**27.** The correct order of increasing electronegativity is:
A. Si < P < C < N
B. P < Si < N < C
C. Si < P < N < C
D. P < Si < C < N
**Correct Answer: A**

**28.** The size of an anion is always:
A. Smaller than its parent atom
B. Larger than its parent atom
C. Equal to its parent atom
D. Unpredictable
**Correct Answer: B**

**29.** The screening effect of d-electrons is:
A. Equal to that of p-electrons
B. More than that of p-electrons
C. Less than that of p-electrons
D. Equal to that of s-electrons
**Correct Answer: C**

**30.** The general electronic configuration of the p-block elements is:
A. ns¹⁻²
B. ns² np¹⁻⁶
C. (n-1)d¹⁻¹⁰ ns¹⁻²
D. (n-2)f¹⁻¹⁴ (n-1)d⁰⁻¹ ns²
**Correct Answer: B**

**31.** The first ionization enthalpies of Be and B are 899 kJ/mol and 801 kJ/mol respectively. This is because:
A. Be has a larger size than B
B. The 2s electron in Be is more effectively shielded than the 2p electron in B
C. The penetration of the 2s electron is more than the 2p electron
D. Both B and C are correct
**Correct Answer: D**

**32.** Which of the following oxides is amphoteric in nature?
A. CaO
B. CO₂
C. SiO₂
D. Al₂O₃
**Correct Answer: D**

**33.** Which pair of elements has a similar diagonal relationship?
A. Li and Na
B. Be and Mg
C. Li and Mg
D. B and Si
**Correct Answer: C**

**34.** The element with the highest electron gain enthalpy in the periodic table is:
A. Fluorine
B. Chlorine
C. Oxygen
D. Sulphur
**Correct Answer: B**

**35.** The correct order of acidic strength of oxides is:
A. Na₂O < MgO < Al₂O₃ < SiO₂
B. Al₂O₃ < SiO₂ < MgO < Na₂O
C. SiO₂ < Al₂O₃ < MgO < Na₂O
D. MgO < Na₂O < SiO₂ < Al₂O₃
**Correct Answer: A**

**36.** The IUPAC name for the element with atomic number 109 is:
A. Unnilennium
B. Unnilnonium
C. Ununennium
D. Meitnerium
**Correct Answer: D**
*(Note: Both Unnilnonium and Meitnerium are correct, but Meitnerium is the official name.)*

**37.** In general, ionization enthalpy increases across a period, but there are some exceptions. One such exception is between:
A. Na and Mg
B. Be and B
C. P and S
D. Both B and C
**Correct Answer: D**

**38.** The cause of the lanthanoid contraction is:
A. The poor shielding effect of 4f electrons
B. The high shielding effect of 4f electrons
C. The decrease in nuclear charge
D. The increase in the number of shells
**Correct Answer: A**

**39.** An element X forms a compound XCl₃. Element X would most likely be in the same group of the periodic table as:
A. Na
B. Mg
C. Al
D. Si
**Correct Answer: C**

**40.** The correct order of ionic radii is:
A. H⁻ > H > H⁺
B. Na⁺ > F⁻ > O²⁻
C. F⁻ > O²⁻ > Na⁺
D. Al³⁺ > Mg²⁺ > Na⁺
**Correct Answer: A**

---

#### Hard

**41.** The first (IE₁), second (IE₂), and third (IE₃) ionization enthalpies for an element are 7 eV, 12.5 eV, and 42.5 eV respectively. The element is most likely:
A. An alkali metal
B. An alkaline earth metal
C. A halogen
D. A noble gas
**Correct Answer: B**

**42.** The correct order of electron gain enthalpy with a negative sign for the elements O, S, F, and Cl is:
A. Cl > F > S > O
B. F > S > O > Cl
C. S > O > Cl > F
D. O > S > F > Cl
**Correct Answer: A**

**43.** The electronegativity of the following elements increases in the order:
A. C, N, Si, P
B. N, Si, C, P
C. Si, P, C, N
D. P, Si, N, C
**Correct Answer: C**

**44.** The formation of the O²⁻ ion from an oxygen atom requires first an exothermic and then an endothermic step. This is because:
A. O⁻ ion has a comparatively larger size than an oxygen atom
B. Oxygen has a high electron affinity
C. O⁻ ion repels the incoming electron
D. Oxygen is more electronegative
**Correct Answer: C**

**45.** Which of the following represents the correct order of increasing second ionization enthalpy?
A. Li < Be < B < C
B. C < B < Be < Li
C. Be < B < C < Li
D. Li < C < B < Be
**Correct Answer: B**

**46.** Considering the elements B, Al, Mg, and K, the correct order of their metallic character is:
A. B > Al > Mg > K
B. Al > Mg > B > K
C. Mg > Al > K > B
D. K > Mg > Al > B
**Correct Answer: D**

**47.** The first ionization enthalpy of Na is 5.1 eV. The value of the electron gain enthalpy of Na⁺ will be:
A. -2.55 eV
B. -5.1 eV
C. -10.2 eV
D. +2.55 eV
**Correct Answer: B**

**48.** An element has the electronic configuration [Kr] 4d¹⁰ 4f¹⁴ 5s² 5p⁶ 5d¹ 6s². It belongs to:
A. s-block
B. p-block
C. d-block
D. f-block
**Correct Answer: C**

**49.** The ionic radii (in Å) of N³⁻, O²⁻, and F⁻ are respectively:
A. 1.36, 1.40, 1.71
B. 1.36, 1.71, 1.40
C. 1.71, 1.40, 1.36
D. 1.71, 1.36, 1.40
**Correct Answer: C**

**50.** Among the elements with the following electronic configurations, which one may have the highest ionization enthalpy?
A. Ne [3s² 3p³]
B. Ne [3s² 3p²]
C. Ar [3d¹⁰ 4s² 4p³]
D. Ne [3s² 3p¹]
**Correct Answer: A**

Of course. Here are the question sets for the next three chemistry chapters you listed, following the KCET PYQ-based format.

***

&& Chemical Bonding and Molecular Structure

#### Easy

**1.** The bond formed by the complete transfer of one or more electrons from one atom to another is called a(n):
A. Covalent bond
B. Ionic bond
C. Hydrogen bond
D. Coordinate bond
**Correct Answer: B**

**2.** According to the octet rule, atoms tend to have how many electrons in their outermost shell?
A. 2
B. 4
C. 6
D. 8
**Correct Answer: D**

**3.** The shape of a methane (CH₄) molecule is:
A. Linear
B. Trigonal planar
C. Tetrahedral
D. Octahedral
**Correct Answer: C**

**4.** The bond formed by the mutual sharing of electrons between two atoms is called a(n):
A. Ionic bond
B. Metallic bond
C. Hydrogen bond
D. Covalent bond
**Correct Answer: D**

**5.** The geometry of a water (H₂O) molecule, according to VSEPR theory, is:
A. Linear
B. Tetrahedral
C. Bent (V-shaped)
D. Trigonal planar
**Correct Answer: C**

**6.** A triple bond between two atoms consists of:
A. Three sigma bonds
B. Three pi bonds
C. One sigma bond and two pi bonds
D. Two sigma bonds and one pi bond
**Correct Answer: C**

**7.** The hybridization of the central carbon atom in an ethyne (acetylene) molecule is:
A. sp
B. sp²
C. sp³
D. sp³d
**Correct Answer: A**

**8.** The ability of an atom to attract a shared pair of electrons in a covalent bond is called:
A. Ionization enthalpy
B. Electron affinity
C. Electronegativity
D. Covalent character
**Correct Answer: C**

**9.** The concept of hybridization was introduced by:
A. Lewis
B. Pauling
C. Sidgwick
D. Mulliken
**Correct Answer: B**

**10.** Which of the following molecules has a zero dipole moment?
A. H₂O
B. CO₂
C. NH₃
D. HCl
**Correct Answer: B**

**11.** According to Molecular Orbital Theory (MOT), the bond order is calculated as:
A. (Number of bonding electrons + Number of antibonding electrons) / 2
B. (Number of bonding electrons - Number of antibonding electrons)
C. (Number of bonding electrons - Number of antibonding electrons) / 2
D. Number of bonding electrons × Number of antibonding electrons
**Correct Answer: C**

**12.** A bond formed when one atom contributes both electrons for sharing is known as a:
A. Covalent bond
B. Ionic bond
C. Metallic bond
D. Coordinate bond (Dative bond)
**Correct Answer: D**

**13.** The shape of a BeCl₂ molecule is:
A. Linear
B. Bent
C. Trigonal planar
D. Tetrahedral
**Correct Answer: A**

**14.** Hydrogen bonding is strongest in:
A. H₂S
B. H₂O
C. H₂Se
D. H₂Te
**Correct Answer: B**

**15.** The number of lone pairs of electrons on the central atom in an ammonia (NH₃) molecule is:
A. 0
B. 1
C. 2
D. 3
**Correct Answer: B**

**16.** The hybridization of the carbon atoms in an ethene (ethylene) molecule is:
A. sp
B. sp²
C. sp³
D. dsp²
**Correct Answer: B**

**17.** The bond angle in a regular tetrahedral molecule like CH₄ is:
A. 180°
B. 120°
C. 109.5°
D. 90°
**Correct Answer: C**

**18.** The phenomenon where a single molecule can be represented by more than one Lewis structure is called:
A. Hybridization
B. Resonance
C. Isomerism
D. Tautomerism
**Correct Answer: B**

**19.** The bond order of the O₂ molecule, according to MOT, is:
A. 1
B. 1.5
C. 2
D. 2.5
**Correct Answer: C**

**20.** A molecule that is attracted by an external magnetic field is said to be:
A. Diamagnetic
B. Paramagnetic
C. Ferromagnetic
D. Anti-ferromagnetic
**Correct Answer: B**

---

#### Medium

**21.** The correct order of bond angles in the molecules H₂O, NH₃, and CH₄ is:
A. CH₄ > NH₃ > H₂O
B. NH₃ > CH₄ > H₂O
C. H₂O > NH₃ > CH₄
D. CH₄ > H₂O > NH₃
**Correct Answer: A**

**22.** In which of the following pairs do the two species have identical bond orders?
A. N₂ , O₂²⁺
B. N₂ , O₂⁻
C. N₂⁻, O₂
D. O₂²⁻, N₂
**Correct Answer: A**

**23.** Which of the following molecules is paramagnetic?
A. N₂
B. H₂
C. Li₂
D. O₂
**Correct Answer: D**

**24.** The hybridization of the central atom in SF₆ is:
A. sp³
B. sp³d
C. sp³d²
D. d²sp³
**Correct Answer: C**
*(Note: Both C and D can represent octahedral hybridization, but sp³d² is the conventional notation.)*

**25.** The shape of a ClF₃ molecule is:
A. Trigonal planar
B. Trigonal pyramidal
C. T-shaped
D. See-saw
**Correct Answer: C**

**26.** The correct order of decreasing bond length is:
A. C-C > C=C > C≡C
B. C≡C > C=C > C-C
C. C=C > C≡C > C-C
D. C-C > C≡C > C=C
**Correct Answer: A**

**27.** Among LiCl, BeCl₂, BCl₃, and CCl₄, the covalent bond character follows the order:
A. LiCl < BeCl₂ < BCl₃ < CCl₄
B. LiCl > BeCl₂ > BCl₃ > CCl₄
C. BeCl₂ < LiCl < BCl₃ < CCl₄
D. BCl₃ < BeCl₂ < CCl₄ < LiCl
**Correct Answer: A**

**28.** The dipole moment of NF₃ is smaller than that of NH₃. This is because:
A. The N-F bond is less polar than the N-H bond
B. The resultant dipole moment of the N-F bonds opposes the dipole moment of the lone pair
C. The resultant dipole moment of the N-H bonds opposes the dipole moment of the lone pair
D. Nitrogen is more electronegative than fluorine
**Correct Answer: B**

**29.** The number of sigma (σ) and pi (π) bonds in a benzene molecule are:
A. 6 σ and 3 π
B. 12 σ and 3 π
C. 3 σ and 12 π
D. 6 σ and 6 π
**Correct Answer: B**

**30.** The species having a bond order of 2.5 is:
A. O₂
B. O₂⁺
C. O₂⁻
D. N₂
**Correct Answer: B**

**31.** The geometry of an XeF₄ molecule is:
A. Tetrahedral
B. Square planar
C. See-saw
D. Trigonal bipyramidal
**Correct Answer: B**

**32.** Which of the following has the highest bond enthalpy?
A. N-N
B. O-O
C. F-F
D. H-H
**Correct Answer: D**

**33.** The types of hybrid orbitals of nitrogen in NO₂⁺, NO₃⁻, and NH₄⁺ are respectively:
A. sp, sp³, sp²
B. sp, sp², sp³
C. sp², sp, sp³
D. sp², sp³, sp
**Correct Answer: B**

**34.** A molecule with the general formula AX₃E₂ (where E is a lone pair) will have a shape:
A. T-shaped
B. Trigonal pyramidal
C. Bent
D. Trigonal planar
**Correct Answer: A**

**35.** The molecule that does not exist according to Molecular Orbital Theory is:
A. H₂
B. He₂⁺
C. He₂
D. Li₂
**Correct Answer: C**

**36.** Intramolecular hydrogen bonding is present in:
A. Water
B. Ammonia
C. o-nitrophenol
D. p-nitrophenol
**Correct Answer: C**

**37.** The correct order of lattice energy for the alkali metal halides is:
A. LiF > NaF > KF > RbF
B. RbF > KF > NaF > LiF
C. LiF > KF > NaF > RbF
D. NaF > KF > LiF > RbF
**Correct Answer: A**

**38.** The bond angle in an H₂S molecule is approximately 92°, which is smaller than the bond angle in H₂O (104.5°). This is because:
A. Oxygen is more electronegative than Sulphur
B. Sulphur is more electronegative than Oxygen
C. The lone pair-bond pair repulsion is weaker in H₂S
D. The bond pair-bond pair repulsion is stronger in H₂S
**Correct Answer: A**

**39.** Iso-structural species are those which have the same shape and hybridization. Among the given species, identify the iso-structural pairs.
A. [NF₃ and BF₃]
B. [BF₄⁻ and NH₄⁺]
C. [BCl₃ and BrCl₃]
D. [NH₃ and NO₃⁻]
**Correct Answer: B**

**40.** The bond angle is maximum in which of the following molecules?
A. NH₃
B. NH₄⁺
C. PCl₃
D. SCl₂
**Correct Answer: B**

---

#### Hard

**41.** The correct order of stability for the species O₂, O₂⁺, O₂⁻, and O₂²⁻ is:
A. O₂⁺ > O₂ > O₂⁻ > O₂²⁻
B. O₂ > O₂⁺ > O₂⁻ > O₂²⁻
C. O₂²⁻ > O₂⁻ > O₂ > O₂⁺
D. O₂⁻ > O₂²⁻ > O₂⁺ > O₂
**Correct Answer: A**

**42.** In which of the following processes does the bond order increase and the magnetic property change from paramagnetic to diamagnetic?
A. O₂ → O₂⁺
B. N₂ → N₂⁺
C. O₂ → O₂²⁻
D. NO → NO⁺
**Correct Answer: D**

**43.** The shape of an I₃⁻ ion is:
A. Linear
B. Bent
C. Trigonal
D. Tetrahedral
**Correct Answer: A**

**44.** The hybridization of the atomic orbitals of sulphur in SF₄, SF₆ and SO₂ are respectively:
A. sp³, sp³d, sp²
B. sp³d, sp³d², sp²
C. sp², sp³d, sp³d²
D. sp, sp², sp³
**Correct Answer: B**

**45.** Among the following, the species with the maximum number of lone pairs on the central atom is:
A. ClO₃⁻
B. XeF₄
C. SF₄
D. I₃⁻
**Correct Answer: D**

**46.** The dipole moment of HBr is 1.6 × 10⁻³⁰ C·m and the interatomic distance is 1 Å. The percentage of ionic character in HBr is:
A. 10%
B. 15%
C. 5%
D. 20%
**Correct Answer: A**

**47.** The bond dissociation energies of H₂, Cl₂, and HCl are 434, 242, and 431 kJ/mol respectively. The enthalpy of formation of HCl is:
A. -91.5 kJ/mol
B. +91.5 kJ/mol
C. -245 kJ/mol
D. +245 kJ/mol
**Correct Answer: A**

**48.** The correct statement for the molecule CsI₃ is:
A. It contains Cs⁺, I⁻ and I₂ molecule
B. It is a covalent molecule
C. It contains Cs³⁺ and I⁻ ions
D. It contains Cs⁺ and I₃⁻ ions
**Correct Answer: D**

**49.** The O-N-O bond angle is maximum in:
A. NO₃⁻
B. NO₂⁻
C. NO₂
D. NO₂⁺
**Correct Answer: D**

**50.** The length of the C=O bond is shortest in:
A. CO₃²⁻
B. H₂CO
C. CO
D. CO₂
**Correct Answer: C**

***

&& Chemical Thermodynamics

#### Easy

**1.** A system that can exchange both energy and matter with the surroundings is called a(n):
A. Isolated system
B. Closed system
C. Open system
D. Adiabatic system
**Correct Answer: C**

**2.** Which of the following is a state function?
A. Work
B. Heat
C. Enthalpy
D. Both A and B
**Correct Answer: C**

**3.** The first law of thermodynamics is a statement of the conservation of:
A. Energy
B. Mass
C. Momentum
D. Charge
**Correct Answer: A**

**4.** Which of the following is an extensive property?
A. Temperature
B. Pressure
C. Density
D. Volume
**Correct Answer: D**

**5.** For an exothermic reaction, the change in enthalpy (ΔH) is:
A. Positive
B. Negative
C. Zero
D. Constant
**Correct Answer: B**

**6.** The change in internal energy (ΔU) is related to heat (q) and work (w) by the equation:
A. ΔU = q × w
B. ΔU = q - w
C. ΔU = q + w
D. ΔU = w - q
**Correct Answer: C**

**7.** The enthalpy of formation of an element in its standard state is taken as:
A. 1
B. 100
C. Negative
D. Zero
**Correct Answer: D**

**8.** The measure of the degree of randomness or disorder in a system is called:
A. Enthalpy
B. Entropy
C. Gibbs Free Energy
D. Internal Energy
**Correct Answer: B**

**9.** For a spontaneous process, the change in Gibbs free energy (ΔG) is:
A. Positive
B. Negative
C. Zero
D. Always constant
**Correct Answer: B**

**10.** Hess's law states that the enthalpy change of a reaction is independent of the:
A. Temperature
B. Pressure
C. Path taken
D. State of reactants
**Correct Answer: C**

**11.** A process in which there is no exchange of heat between the system and surroundings is:
A. Isothermal
B. Isobaric
C. Isochoric
D. Adiabatic
**Correct Answer: D**

**12.** The relationship between enthalpy (H), internal energy (U), pressure (P), and volume (V) is:
A. H = U - PV
B. U = H - PV
C. H = U + PV
D. P = H - UV
**Correct Answer: C**

**13.** The standard state for a substance is its pure form at a pressure of:
A. 1 atmosphere
B. 1 pascal
C. 1 bar
D. 760 mm Hg
**Correct Answer: C**

**14.** The work done by the system on the surroundings is conventionally taken as:
A. Positive
B. Negative
C. Zero
D. No convention exists
**Correct Answer: B**

**15.** The second law of thermodynamics introduces the concept of:
A. Temperature
B. Enthalpy
C. Entropy
D. Work
**Correct Answer: C**

**16.** Intensive properties are those which:
A. Depend on the mass of the system
B. Are independent of the mass of the system
C. Are related to the path of a process
D. Are always zero for a cyclic process
**Correct Answer: B**

**17.** The enthalpy of combustion of a substance is always:
A. Positive
B. Negative
C. Zero
D. Can be positive or negative
**Correct Answer: B**

**18.** The entropy of the universe is always:
A. Decreasing
B. Increasing
C. Constant
D. Zero
**Correct Answer: B**

**19.** For a reaction at equilibrium, the value of ΔG is:
A. Positive
B. Negative
C. Zero
D. 1
**Correct Answer: C**

**20.** The third law of thermodynamics states that the entropy of a perfect crystal at absolute zero is:
A. Maximum
B. Minimum
C. Zero
D. Infinite
**Correct Answer: C**

---

#### Medium

**21.** For the reaction, N₂(g) + 3H₂(g) → 2NH₃(g), the relationship between ΔH and ΔU is:
A. ΔH = ΔU - 2RT
B. ΔH = ΔU + 2RT
C. ΔH = ΔU + RT
D. ΔH = ΔU
**Correct Answer: A**

**22.** When 1 mole of a gas expands isothermally from 1 L to 5 L at a constant external pressure of 1 atm, the work done is:
A. -4 L atm
B. -1 L atm
C. -5 L atm
D. -2 L atm
**Correct Answer: A**

**23.** Given the bond energies of H-H and Cl-Cl are 430 kJ/mol and 240 kJ/mol respectively, and ΔHբ for HCl is -90 kJ/mol, the bond energy of H-Cl is:
A. 425 kJ/mol
B. 245 kJ/mol
C. 380 kJ/mol
D. 290 kJ/mol
**Correct Answer: A**

**24.** The enthalpy of combustion of carbon to CO₂ is -393.5 kJ/mol. The heat released upon the formation of 35.2 g of CO₂ from carbon and dioxygen gas is:
A. -315 kJ
B. +315 kJ
C. -630 kJ
D. +630 kJ
**Correct Answer: A**

**25.** For a process to be spontaneous, the condition is:
A. ΔH > 0
B. ΔS > 0
C. ΔG < 0
D. ΔG > 0
**Correct Answer: C**

**26.** For a given reaction, ΔH = 35.5 kJ/mol and ΔS = 83.6 J/K·mol. The reaction is spontaneous at:
A. T > 425 K
B. T < 425 K
C. All temperatures
D. T < 298 K
**Correct Answer: A**

**27.** The heat of neutralization of a strong acid and a strong base is approximately:
A. -57.3 kJ/mol
B. +57.3 kJ/mol
C. -13.7 kJ/mol
D. +13.7 kJ/mol
**Correct Answer: A**

**28.** One mole of an ideal gas at 300 K is expanded isothermally from an initial volume of 1 litre to 10 litres. The ΔU for this process is:
A. 1380 J
B. 0 J
C. -1380 J
D. 9 L atm
**Correct Answer: B**

**29.** The molar heat capacity of water in equilibrium with ice at constant pressure is:
A. Zero
B. Infinite
C. 40.45 kJ/K·mol
D. 75.3 J/K·mol
**Correct Answer: B**

**30.** For the reaction 2Cl(g) → Cl₂(g), the signs of ΔH and ΔS are respectively:
A. +, -
B. +, +
C. -, -
D. -, +
**Correct Answer: C**

**31.** Given: C(graphite) + O₂(g) → CO₂(g); ΔH = -393.5 kJ/mol. H₂(g) + ½O₂(g) → H₂O(l); ΔH = -285.8 kJ/mol. CH₄(g) + 2O₂(g) → CO₂(g) + 2H₂O(l); ΔH = -890.3 kJ/mol. The standard enthalpy of formation of CH₄(g) is:
A. -74.8 kJ/mol
B. +74.8 kJ/mol
C. -211 kJ/mol
D. +211 kJ/mol
**Correct Answer: A**

**32.** A system absorbs 2 kJ of heat and does 500 J of work. The change in internal energy of the system is:
A. +1500 J
B. +2500 J
C. -1500 J
D. -2500 J
**Correct Answer: A**

**33.** In which of the following cases is the entropy change negative?
A. Evaporation of water
B. Expansion of a gas at constant temperature
C. Sublimation of a solid to a gas
D. 2H(g) → H₂(g)
**Correct Answer: D**

**34.** For the reaction C₂H₅OH(l) + 3O₂(g) → 2CO₂(g) + 3H₂O(l), the value of ΔH - ΔU at a given temperature is:
A. -RT
B. +RT
C. -3RT
D. +3RT
**Correct Answer: A**

**35.** The standard Gibbs free energy change (ΔG°) is related to the equilibrium constant (K) by the equation:
A. ΔG° = RT ln K
B. ΔG° = -RT ln K
C. K = RT ln ΔG°
D. K = -RT ln ΔG°
**Correct Answer: B**

**36.** For an endothermic reaction to be spontaneous:
A. ΔS must be negative
B. TΔS must be greater than ΔH
C. ΔH must be equal to TΔS
D. TΔS must be zero
**Correct Answer: B**

**37.** The enthalpy of vaporization of a liquid is 30 kJ/mol and its entropy of vaporization is 75 J/mol·K. The boiling point of the liquid at 1 atm is:
A. 250 K
B. 300 K
C. 400 K
D. 450 K
**Correct Answer: C**

**38.** If the bond dissociation energies of XY, X₂, and Y₂ are in the ratio 1:1:0.5 and ΔHբ for XY is -200 kJ/mol, the bond dissociation energy of X₂ is:
A. 200 kJ/mol
B. 400 kJ/mol
C. 800 kJ/mol
D. 100 kJ/mol
**Correct Answer: C**

**39.** The specific heat of a gas at constant volume is 3R/2. The gas is most likely to be:
A. Monatomic
B. Diatomic
C. Triatomic
D. Polyatomic
**Correct Answer: A**

**40.** The heat of combustion of methane is -880 kJ/mol. If 1 mole of methane is burnt, the heat is evolved. If 3.2 g of methane is burnt, the heat evolved is:
A. -88 kJ
B. -176 kJ
C. -440 kJ
D. -880 kJ
**Correct Answer: B**

---

#### Hard

**41.** The work done during the expansion of a gas from a volume of 4 dm³ to 6 dm³ against a constant external pressure of 3 atm is:
A. -6 J
B. -608 J
C. +304 J
D. -304 J
**Correct Answer: B**

**42.** The standard enthalpy of formation of NH₃ is -46.0 kJ/mol. The enthalpy change for the reaction 2NH₃(g) → N₂(g) + 3H₂(g) is:
A. -46.0 kJ
B. -92.0 kJ
C. +46.0 kJ
D. +92.0 kJ
**Correct Answer: D**

**43.** For the reaction, Ag₂O(s) → 2Ag(s) + ½O₂(g), ΔH = 30.56 kJ/mol and ΔS = 0.066 kJ/K·mol at 1 atm. The temperature at which ΔG is equal to zero is:
A. 463 K
B. 363 K
C. 263 K
D. 163 K
**Correct Answer: A**

**44.** One mole of an ideal gas (Cᵥ = 5/2 R) is heated at a constant pressure of 1 atm from 25°C to 125°C. The change in enthalpy (ΔH) is:
A. 3.5 R × 100
B. 2.5 R × 100
C. 5.5 R × 100
D. 1.5 R × 100
**Correct Answer: A**

**45.** For the process H₂O(l) → H₂O(g) at T = 100°C and 1 atm pressure, the correct choice is:
A. ΔS_system > 0 and ΔS_surroundings > 0
B. ΔS_system > 0 and ΔS_surroundings < 0
C. ΔS_system < 0 and ΔS_surroundings > 0
D. ΔS_system < 0 and ΔS_surroundings < 0
**Correct Answer: B**

**46.** The lattice energy of NaCl is 788 kJ/mol. The enthalpy of hydration of Na⁺ and Cl⁻ ions are -406 and -364 kJ/mol respectively. The enthalpy of solution of NaCl(s) is:
A. +18 kJ/mol
B. -18 kJ/mol
C. +770 kJ/mol
D. -770 kJ/mol
**Correct Answer: A**

**47.** An engine has an efficiency of 1/6. When the temperature of the sink is reduced by 62°C, its efficiency is doubled. The temperatures of the source and the sink are:
A. 99°C, 37°C
B. 124°C, 62°C
C. 37°C, 99°C
D. 62°C, 124°C
**Correct Answer: A**

**48.** The equilibrium constant for a reaction is 10. What will be the value of ΔG° at 300 K? (R = 8.3 J/K·mol)
A. -5.74 kJ
B. -57.4 kJ
C. +5.74 kJ
D. +57.4 kJ
**Correct Answer: A**

**49.** The enthalpy of neutralization of HCl with NaOH is -57.1 kJ/mol. The heat evolved when 0.25 mole of Ba(OH)₂ is titrated against 0.5 mole of HCl will be:
A. 14.275 kJ
B. 28.55 kJ
C. 57.1 kJ
D. 114.2 kJ
**Correct Answer: C**

**50.** A gas expands adiabatically at a constant pressure such that its temperature T ∝ 1/√V. The value of γ (Cₚ/Cᵥ) for the gas is:
A. 1.30
B. 1.50
C. 1.70
D. 2.00
**Correct Answer: B**

***

&& Equilibrium

#### Easy

**1.** A reaction is said to be in equilibrium when the rate of the forward reaction is:
A. Greater than the rate of the backward reaction
B. Less than the rate of the backward reaction
C. Equal to the rate of the backward reaction
D. Zero
**Correct Answer: C**

**2.** According to Le Chatelier's principle, if the pressure on a gaseous equilibrium is increased, the equilibrium will shift in the direction that has:
A. A smaller number of moles
B. A larger number of moles
C. The same number of moles
D. A higher temperature
**Correct Answer: A**

**3.** A substance that can donate a proton (H⁺) is known as a(n):
A. Arrhenius acid
B. Brønsted-Lowry acid
C. Lewis acid
D. Brønsted-Lowry base
**Correct Answer: B**

**4.** The pH of a neutral solution at 25°C is:
A. 0
B. 1
C. 7
D. 14
**Correct Answer: C**

**5.** A solution that resists a change in its pH upon the addition of a small amount of acid or base is called a(n):
A. Ideal solution
B. Saturated solution
C. Buffer solution
D. Neutral solution
**Correct Answer: C**

**6.** A substance that can accept a pair of electrons is a:
A. Brønsted-Lowry acid
B. Brønsted-Lowry base
C. Lewis acid
D. Lewis base
**Correct Answer: C**

**7.** The conjugate acid of the base NH₃ is:
A. N₂H₄
B. NH₂⁻
C. NH₄⁺
D. N₂
**Correct Answer: C**

**8.** For the reaction N₂(g) + 3H₂(g) ⇌ 2NH₃(g), the equilibrium constant K꜀ is given by:
A. [NH₃]² / ([N₂][H₂]³)
B. ([N₂][H₂]³) / [NH₃]²
C. [NH₃] / ([N₂][H₂])
D. [2NH₃] / ([N₂][3H₂])
**Correct Answer: A**

**9.** The ionic product of water (Kₒ) at 25°C is:
A. 1 × 10⁻⁷
B. 1 × 10⁻¹⁴
C. 1 × 10⁷
D. 1 × 10¹⁴
**Correct Answer: B**

**10.** The solubility product (Kₛₚ) is used for:
A. All soluble salts
B. Strong electrolytes
C. Sparingly soluble salts
D. Weak electrolytes
**Correct Answer: C**

**11.** The effect of a catalyst on an equilibrium reaction is to:
A. Increase the rate of the forward reaction only
B. Increase the rate of the backward reaction only
C. Increase the rates of both forward and backward reactions equally
D. Shift the equilibrium to the right
**Correct Answer: C**

**12.** An aqueous solution of copper sulphate (CuSO₄) is:
A. Acidic
B. Basic
C. Neutral
D. Amphoteric
**Correct Answer: A**

**13.** The pH of a 0.01 M HCl solution is:
A. 1
B. 2
C. 12
D. 13
**Correct Answer: B**

**14.** For an endothermic reaction, increasing the temperature will cause the equilibrium to:
A. Shift to the left (reactants)
B. Shift to the right (products)
C. Remain unchanged
D. Stop
**Correct Answer: B**

**15.** The conjugate base of the acid HSO₄⁻ is:
A. H₂SO₄
B. SO₄²⁻
C. H₃O⁺
D. OH⁻
**Correct Answer: B**

**16.** The relationship between the equilibrium constants Kₚ and K꜀ is:
A. Kₚ = K꜀(RT)
B. Kₚ = K꜀(RT)^Δn
C. K꜀ = Kₚ(RT)^Δn
D. Kₚ = K꜀
**Correct Answer: B**

**17.** The addition of an inert gas at constant volume to a gaseous equilibrium will:
A. Shift the equilibrium to the right
B. Shift the equilibrium to the left
C. Have no effect on the equilibrium
D. Increase the equilibrium constant
**Correct Answer: C**

**18.** The degree of ionization of a weak electrolyte:
A. Decreases with dilution
B. Increases with dilution
C. Remains unchanged with dilution
D. Is always 1
**Correct Answer: B**

**19.** The phenomenon of reducing the solubility of a salt by adding a common ion is known as the:
A. Salt effect
B. Common ion effect
C. Buffer effect
D. Hydrolysis effect
**Correct Answer: B**

**20.** Which of the following is a Lewis acid?
A. NH₃
B. H₂O
C. BF₃
D. OH⁻
**Correct Answer: C**

---

#### Medium

**21.** For the reaction 2SO₂(g) + O₂(g) ⇌ 2SO₃(g), what is the unit of K꜀?
A. L mol⁻¹
B. L² mol⁻²
C. mol L⁻¹
D. mol² L⁻²
**Correct Answer: A**

**22.** The pH of a 10⁻⁸ M solution of HCl in water is:
A. 8
B. -8
C. Between 6 and 7
D. Between 7 and 8
**Correct Answer: C**

**23.** The solubility product of AgCl is 1.8 × 10⁻¹⁰. The molar solubility of AgCl in pure water is:
A. 1.34 × 10⁻⁵ M
B. 1.8 × 10⁻¹⁰ M
C. 1.0 × 10⁻⁷ M
D. 3.6 × 10⁻¹¹ M
**Correct Answer: A**

**24.** For the reaction H₂(g) + I₂(g) ⇌ 2HI(g), the value of Kₚ is:
A. Equal to K꜀
B. Greater than K꜀
C. Less than K꜀
D. Equal to K꜀(RT)²
**Correct Answer: A**

**25.** The pH of a buffer solution prepared by mixing 0.1 M acetic acid and 0.1 M sodium acetate is (pKa of acetic acid is 4.74):
A. 2.37
B. 4.74
C. 5.74
D. 3.74
**Correct Answer: B**

**26.** The Kₛₚ of CaF₂ is 3.2 × 10⁻¹¹. The solubility of CaF₂ is:
A. 2 × 10⁻⁴ M
B. 4 × 10⁻⁴ M
C. 3.2 × 10⁻¹¹ M
D. 5.6 × 10⁻⁶ M
**Correct Answer: A**

**27.** For the reaction A + B ⇌ C + D, the equilibrium constant is K. For the reaction 2C + 2D ⇌ 2A + 2B, the equilibrium constant will be:
A. K²
B. 2K
C. 1/K
D. 1/K²
**Correct Answer: D**

**28.** The pOH of a solution is 5. The concentration of H⁺ ions in the solution is:
A. 10⁻⁵ M
B. 10⁻⁷ M
C. 10⁻⁹ M
D. 10⁻¹⁴ M
**Correct Answer: C**

**29.** In which of the following reactions will an increase in pressure favor the forward reaction?
A. PCl₅(g) ⇌ PCl₃(g) + Cl₂(g)
B. 2NO₂(g) ⇌ N₂O₄(g)
C. C(s) + H₂O(g) ⇌ CO(g) + H₂(g)
D. H₂(g) + I₂(g) ⇌ 2HI(g)
**Correct Answer: B**

**30.** The solubility of AgCl will be minimum in:
A. Pure water
B. 0.1 M CaCl₂
C. 0.1 M NaCl
D. 0.1 M NaNO₃
**Correct Answer: B**

**31.** The equilibrium constant K꜀ for the reaction N₂O₄(g) ⇌ 2NO₂(g) is 4.63 × 10⁻³. The value of Kₚ at 25°C is:
A. 0.113
B. 0.226
C. 4.63 × 10⁻³
D. 2.31 × 10⁻³
**Correct Answer: A**

**32.** The pH of a 0.01 M solution of a weak acid (HA) which is 10% ionized is:
A. 2
B. 3
C. 4
D. 1
**Correct Answer: B**

**33.** Which of the following salts will undergo hydrolysis and make the solution basic?
A. NaCl
B. NH₄Cl
C. CH₃COONa
D. K₂SO₄
**Correct Answer: C**

**34.** For the reaction CaCO₃(s) ⇌ CaO(s) + CO₂(g), the equilibrium constant Kₚ is equal to:
A. p(CaO) × p(CO₂) / p(CaCO₃)
B. p(CO₂)
C. p(CaO) + p(CO₂)
D. [CaO][CO₂] / [CaCO₃]
**Correct Answer: B**

**35.** The dissociation constant (Kₐ) of a weak acid is 10⁻⁵. The pKₐ value is:
A. -5
B. 5
C. 10
D. 1
**Correct Answer: B**

**36.** Equal volumes of two solutions with pH = 3 and pH = 5 are mixed. The pH of the resulting solution will be approximately:
A. 4.0
B. 3.3
C. 4.5
D. 2.0
**Correct Answer: B**

**37.** The conjugate acid-base pair in the reaction H₂O + F⁻ ⇌ HF + OH⁻ is:
A. H₂O and F⁻
B. F⁻ and HF
C. H₂O and HF
D. F⁻ and OH⁻
**Correct Answer: B**

**38.** If the equilibrium constant for N₂(g) + O₂(g) ⇌ 2NO(g) is K, the equilibrium constant for ½N₂(g) + ½O₂(g) ⇌ NO(g) will be:
A. K
B. K²
C. K/2
D. √K
**Correct Answer: D**

**39.** The solubility of PbCl₂ in water is 's' mol/L. Its solubility product Kₛₚ is:
A. s²
B. s³
C. 4s³
D. 2s²
**Correct Answer: C**

**40.** A buffer solution contains equal concentrations of a weak acid HA and its salt NaA. The pH of the buffer is:
A. pKₐ + 1
B. pKₐ - 1
C. pKₐ
D. 14 - pKₐ
**Correct Answer: C**

---

#### Hard

**41.** At 500 K, the equilibrium constant, Kₚ, for the reaction 2SO₂(g) + O₂(g) ⇌ 2SO₃(g) is 2.5 × 10¹⁰. The value of Kₚ for the reaction SO₃(g) ⇌ SO₂(g) + ½O₂(g) is:
A. 4 × 10⁻¹¹
B. 2.5 × 10⁻¹⁰
C. 6.3 × 10⁻⁶
D. 1.6 × 10⁻⁵
**Correct Answer: C**

**42.** The pH of a saturated solution of Mg(OH)₂ is 9.0. The solubility product (Kₛₚ) of Mg(OH)₂ is:
A. 1 × 10⁻¹⁵
B. 5 × 10⁻¹²
C. 2.5 × 10⁻¹³
D. 1 × 10⁻¹⁰
**Correct Answer: B**

**43.** For the reaction PCl₅(g) ⇌ PCl₃(g) + Cl₂(g), the initial concentration of PCl₅ is 0.5 M. If the equilibrium constant K꜀ is 0.04, the equilibrium concentration of Cl₂ is:
A. 0.2 M
B. 0.1 M
C. 0.05 M
D. 0.4 M
**Correct Answer: B**

**44.** The ionization constant of ammonium hydroxide is 1.77 × 10⁻⁵ at 298 K. The hydrolysis constant of ammonium chloride is:
A. 5.65 × 10⁻¹⁰
B. 6.50 × 10⁻¹²
C. 5.65 × 10⁻¹³
D. 5.65 × 10⁻¹²
**Correct Answer: A**

**45.** 0.1 mole of CH₃COOH is mixed with 0.08 mole of NaOH and diluted to 1 L. The H⁺ concentration in the solution is (Kₐ for CH₃COOH = 10⁻⁵):
A. 8 × 10⁻⁶ M
B. 2.5 × 10⁻⁶ M
C. 1 × 10⁻⁵ M
D. 4 × 10⁻⁵ M
**Correct Answer: B**

**46.** The pH of a 0.1 M solution of a weak mono-protic acid which is 1% ionized is:
A. 1
B. 2
C. 3
D. 11
**Correct Answer: C**

**47.** In a reversible reaction, two substances are in equilibrium. If the concentration of each one is doubled, the equilibrium constant will be:
A. Reduced to half its original value
B. Reduced to one-fourth its original value
C. Doubled
D. Unchanged
**Correct Answer: D**

**48.** The solubility product of BaSO₄ is 1.1 × 10⁻¹⁰. The precipitation of BaSO₄ will occur when equal volumes of 2 × 10⁻³ M BaCl₂ and 2 × 10⁻⁴ M Na₂SO₄ are mixed.
A. Precipitation will occur
B. Precipitation will not occur
C. The solution will be saturated
D. Cannot be predicted
**Correct Answer: A**

**49.** For the reaction A(g) + 2B(g) ⇌ 2C(g) + D(g), the value of K꜀ at a given time is 0.04. The concentrations are [A]=[B]=[C]=[D]=0.1 M. The reaction will proceed:
A. To the right
B. To the left
C. It is at equilibrium
D. At a slower rate
**Correct Answer: B**

**50.** The pKₐ of a weak acid, HA, is 4.80. The pKₑ of a weak base, BOH, is 4.78. The pH of an aqueous solution of the corresponding salt, BA, will be:
A. 9.58
B. 4.79
C. 7.01
D. 9.22
**Correct Answer: C**

Alright, let's keep going. Here are the question sets for the next three chemistry chapters, following the KCET PYQ-based format.

***

&& Redox Reactions

#### Easy

**1.** Oxidation is defined as the:
A. Gain of electrons
B. Loss of electrons
C. Gain of hydrogen
D. Decrease in oxidation number
**Correct Answer: B**

**2.** A reducing agent is a substance that:
A. Accepts electrons
B. Donates electrons
C. Increases the oxidation number of another substance
D. Undergoes reduction
**Correct Answer: B**

**3.** The oxidation number of a free element or atom is:
A. +1
B. -1
C. 0
D. Equal to its atomic number
**Correct Answer: C**

**4.** In the reaction Zn + Cu²⁺ → Zn²⁺ + Cu, zinc undergoes:
A. Reduction
B. Oxidation
C. Neither oxidation nor reduction
D. Both oxidation and reduction
**Correct Answer: B**

**5.** The oxidation number of oxygen in most of its compounds is:
A. +2
B. +1
C. -1
D. -2
**Correct Answer: D**

**6.** A reaction in which a substance is simultaneously oxidized and reduced is called a:
A. Combination reaction
B. Decomposition reaction
C. Displacement reaction
D. Disproportionation reaction
**Correct Answer: D**

**7.** The oxidation number of hydrogen is -1 in:
A. H₂O
B. HCl
C. NaH
D. CH₄
**Correct Answer: C**

**8.** An oxidizing agent is a substance that:
A. Gets oxidized
B. Loses electrons
C. Gets reduced
D. Increases its oxidation number
**Correct Answer: C**

**9.** The oxidation number of sulphur in H₂SO₄ is:
A. +2
B. +4
C. +6
D. -2
**Correct Answer: C**

**10.** Reduction is defined as the:
A. Loss of electrons
B. Gain of electrons
C. Loss of hydrogen
D. Increase in oxidation number
**Correct Answer: B**

**11.** The sum of the oxidation numbers of all atoms in a neutral compound is always:
A. +1
B. -1
C. 0
D. Equal to the number of atoms
**Correct Answer: C**

**12.** In the reaction 2Mg + O₂ → 2MgO, magnesium acts as a(n):
A. Oxidizing agent
B. Reducing agent
C. Catalyst
D. Spectator ion
**Correct Answer: B**

**13.** The oxidation number of manganese in KMnO₄ is:
A. +2
B. +4
C. +5
D. +7
**Correct Answer: D**

**14.** During a redox reaction, the oxidation number of the oxidizing agent:
A. Increases
B. Decreases
C. Remains the same
D. Becomes zero
**Correct Answer: B**

**15.** The oxidation number of chlorine in HClO₄ is:
A. +1
B. +3
C. +5
D. +7
**Correct Answer: D**

**16.** The process of electrolysis involves:
A. Only oxidation
B. Only reduction
C. Both oxidation at the anode and reduction at the cathode
D. A disproportionation reaction
**Correct Answer: C**

**17.** The oxidation number of nitrogen in NH₄⁺ ion is:
A. -3
B. +3
C. +5
D. -1
**Correct Answer: A**

**18.** The classical concept of reduction involves the:
A. Addition of oxygen
B. Removal of hydrogen
C. Addition of an electronegative element
D. Addition of hydrogen
**Correct Answer: D**

**19.** The oxidation number of chromium in K₂Cr₂O₇ is:
A. +3
B. +4
C. +6
D. +7
**Correct Answer: C**

**20.** Which of the following is not a redox reaction?
A. CaCO₃ → CaO + CO₂
B. 2H₂ + O₂ → 2H₂O
C. Na + H₂O → NaOH + ½H₂
D. MnCl₃ → MnCl₂ + ½Cl₂
**Correct Answer: A**

---

#### Medium

**21.** The oxidation number of chromium in the compound CrO₅ is:
A. +5
B. +6
C. +10
D. +3
**Correct Answer: B**

**22.** In the reaction 3Mg + N₂ → Mg₃N₂, magnesium is:
A. Reduced by losing electrons
B. Oxidized by losing electrons
C. Reduced by gaining electrons
D. Oxidized by gaining electrons
**Correct Answer: B**

**23.** Which of the following is a disproportionation reaction?
A. 2Na + 2H₂O → 2NaOH + H₂
B. 2KClO₃ → 2KCl + 3O₂
C. 2H₂O₂ → 2H₂O + O₂
D. CH₄ + 2O₂ → CO₂ + 2H₂O
**Correct Answer: C**

**24.** The oxidation state of sulphur in the anions SO₃²⁻, S₂O₄²⁻, and S₂O₆²⁻ follows the order:
A. S₂O₄²⁻ < SO₃²⁻ < S₂O₆²⁻
B. SO₃²⁻ < S₂O₄²⁻ < S₂O₆²⁻
C. S₂O₄²⁻ < S₂O₆²⁻ < SO₃²⁻
D. S₂O₆²⁻ < S₂O₄²⁻ < SO₃²⁻
**Correct Answer: A**

**25.** In the balanced equation: a Cr₂O₇²⁻ + b H⁺ + c SO₃²⁻ → 2a Cr³⁺ + (b/2) H₂O + c SO₄²⁻, the values of a, b, and c are:
A. a=1, c=3
B. a=3, c=1
C. a=2, c=3
D. a=1, c=2
**Correct Answer: A**
*(Note: Full balancing gives a=1, c=3, b=8)*

**26.** The oxidation number of carbon in glucose (C₆H₁₂O₆) is:
A. +4
B. -4
C. 0
D. +6
**Correct Answer: C**

**27.** When Cl₂ gas reacts with hot and concentrated sodium hydroxide solution, the oxidation number of chlorine changes from:
A. Zero to +1 and Zero to -1
B. Zero to -1 and Zero to +3
C. Zero to -1 and Zero to +5
D. Zero to +1 and Zero to -3
**Correct Answer: C**

**28.** The oxidation state of Fe in Fe₃O₄ is:
A. +2
B. +3
C. +8/3
D. +2 and +3
**Correct Answer: C**
*(Note: It is a mixed oxide of FeO and Fe₂O₃, so Fe exists in +2 and +3 states, but the average is +8/3)*

**29.** In the reaction MnO₄⁻ + SO₃²⁻ + H⁺ → Mn²⁺ + SO₄²⁻ + H₂O, the substance that is reduced is:
A. MnO₄⁻
B. SO₃²⁻
C. H⁺
D. H₂O
**Correct Answer: A**

**30.** The equivalent mass of KMnO₄ in an acidic medium is (M = Molar mass):
A. M/2
B. M/3
C. M/5
D. M/7
**Correct Answer: C**

**31.** The oxidation number of phosphorus in Ba(H₂PO₂)₂ is:
A. +3
B. +2
C. +1
D. -3
**Correct Answer: C**

**32.** In the reaction I₂ + 2S₂O₃²⁻ → 2I⁻ + S₄O₆²⁻, the equivalent weight of iodine is:
A. Molar mass / 2
B. Molar mass / 1
C. Molar mass / 4
D. Molar mass / 3
**Correct Answer: B**
*(Note: Each I atom gains 1 electron, but there are 2 I atoms in I₂. So I₂ gains a total of 2 electrons. Equivalent wt = Molar mass/n-factor = 254/2. However, for Iodine itself (I), the eq. wt is M/1)*

**33.** What is the change in the oxidation number of carbon in the following reaction? CH₄(g) + 4Cl₂(g) → CCl₄(l) + 4HCl(g)
A. 0 to +4
B. -4 to +4
C. 0 to -4
D. +4 to -4
**Correct Answer: B**

**34.** Standard electrode potential of three metals X, Y, and Z are -1.2V, +0.5V, and -3.0V respectively. The reducing power of these metals will be:
A. X > Y > Z
B. Y > Z > X
C. Y > X > Z
D. Z > X > Y
**Correct Answer: D**

**35.** The oxidation number of nitrogen in hydroxylamine (NH₂OH) is:
A. -1
B. -2
C. +1
D. 0
**Correct Answer: A**

**36.** Consider the reaction: 2S₂O₃²⁻(aq) + I₂(s) → S₄O₆²⁻(aq) + 2I⁻(aq). The species that is oxidized is:
A. S₂O₃²⁻
B. I₂
C. S₄O₆²⁻
D. I⁻
**Correct Answer: A**

**37.** How many moles of KMnO₄ are needed to oxidize one mole of ferrous oxalate (FeC₂O₄) completely in an acidic medium?
A. 3/5
B. 2/5
C. 1/5
D. 5/3
**Correct Answer: A**

**38.** The oxidation number of sulphur in Caro's acid (H₂SO₅) is:
A. +8
B. +7
C. +6
D. +5
**Correct Answer: C**

**39.** The brown ring complex compound is formulated as [Fe(H₂O)₅NO]SO₄. The oxidation state of iron is:
A. +1
B. +2
C. +3
D. 0
**Correct Answer: A**

**40.** In the standardization of Na₂S₂O₃ using K₂Cr₂O₇ by iodometry, the equivalent weight of K₂Cr₂O₇ is:
A. Molar mass / 2
B. Molar mass / 6
C. Molar mass / 3
D. Molar mass / 4
**Correct Answer: B**

---

#### Hard

**41.** When KMnO₄ acts as an oxidizing agent and ultimately forms MnO₄²⁻, MnO₂, Mn₂O₃, and Mn²⁺, then the number of electrons transferred in each case respectively is:
A. 1, 3, 4, 5
B. 5, 4, 3, 1
C. 1, 5, 3, 7
D. 3, 5, 7, 1
**Correct Answer: A**

**42.** The oxidation state of the most electronegative element in the products of the reaction of BaO₂ with dilute H₂SO₄ is:
A. 0
B. -1
C. -2
D. +1
**Correct Answer: B**
*(Note: The products are BaSO₄ and H₂O₂. Oxygen in H₂O₂ has an oxidation state of -1.)*

**43.** In the balanced equation: MnO₄⁻ + C₂O₄²⁻ + H⁺ → Mn²⁺ + CO₂ + H₂O, the correct stoichiometric coefficients for MnO₄⁻, C₂O₄²⁻, and H⁺ are:
A. 2, 5, 16
B. 16, 5, 2
C. 5, 16, 2
D. 2, 16, 5
**Correct Answer: A**

**44.** The oxidation number of iodine in I₃⁻ ion is:
A. -1
B. -1/3
C. +1
D. +3
**Correct Answer: B**
*(Note: It is an average oxidation state. The structure is [I-I-I]⁻ where the central I is 0 and the terminal I atoms are -1/2 each on average, but conventionally it is treated as -1/3 average.)*

**45.** A mixture of potassium chlorate, oxalic acid and sulphuric acid is heated. During the reaction, the element that undergoes the maximum change in oxidation number is:
A. Sulphur
B. Hydrogen
C. Chlorine
D. Carbon
**Correct Answer: C**

**46.** The number of moles of K₂Cr₂O₇ reduced by 1 mole of Sn²⁺ ions is:
A. 1/3
B. 3
C. 1/6
D. 6
**Correct Answer: A**

**47.** The oxidation number of carbon in C₃O₂ (carbon suboxide) is:
A. +2
B. +4/3
C. +4
D. -4
**Correct Answer: B**

**48.** In which of the following compounds does nitrogen exhibit the highest oxidation state?
A. N₂H₄
B. NH₃
C. N₃H
D. NH₂OH
**Correct Answer: C**

**49.** If an element is in its lowest oxidation state, under appropriate conditions, it can act as:
A. A reducing agent
B. An oxidizing agent
C. Both an oxidizing and a reducing agent
D. Neither
**Correct Answer: A**

**50.** One mole of N₂H₄ loses ten moles of electrons to form a new compound Y. Assuming that all the nitrogen appears in the new compound, what is the oxidation state of nitrogen in Y?
A. -1
B. -3
C. +3
D. +5
**Correct Answer: C**

***

&& Organic Chemistry: Some basic Principles and Techniques

#### Easy

**1.** The property of carbon to form long chains or rings by linking with other carbon atoms is called:
A. Isomerism
B. Catenation
C. Allotropy
D. Hybridization
**Correct Answer: B**

**2.** An electrophile is a species that is:
A. Electron rich and attacks electron-deficient centers
B. Electron deficient and attacks electron-rich centers
C. Negatively charged
D. A free radical
**Correct Answer: B**

**3.** The IUPAC name for CH₃-CH(CH₃)-CH₃ is:
A. n-Butane
B. Isobutane
C. 2-Methylpropane
D. Propane
**Correct Answer: C**

**4.** Compounds having the same molecular formula but different structural formulas are known as:
A. Isotopes
B. Isomers
C. Allotropes
D. Polymers
**Correct Answer: B**

**5.** The type of bond fission that results in the formation of free radicals is called:
A. Heterolytic fission
B. Homolytic fission
C. Ionic fission
D. Polar fission
**Correct Answer: B**

**6.** The functional group present in alcohols is:
A. -CHO
B. -COOH
C. -OH
D. >C=O
**Correct Answer: C**

**7.** The permanent displacement of a shared pair of electrons in a carbon chain towards a more electronegative atom is called the:
A. Electromeric effect
B. Inductive effect
C. Resonance effect
D. Hyperconjugation
**Correct Answer: B**

**8.** The shape of a methane (CH₄) molecule is tetrahedral due to:
A. sp hybridization
B. sp² hybridization
C. sp³ hybridization
D. dsp² hybridization
**Correct Answer: C**

**9.** The Lassaigne's test is used for the detection of:
A. Carbon and hydrogen
B. Oxygen
C. Nitrogen, sulphur, and halogens
D. Metals
**Correct Answer: C**

**10.** A species with a positively charged carbon atom is called a:
A. Carbanion
B. Carbocation
C. Free radical
D. Nucleophile
**Correct Answer: B**

**11.** The correct IUPAC name for CH₂=CH-CHO is:
A. Propenal
B. Prop-2-en-1-al
C. Allyl aldehyde
D. Vinyl aldehyde
**Correct Answer: B**
*(Note: Propenal is also commonly accepted.)*

**12.** Which of the following is an example of a nucleophile?
A. AlCl₃
B. BF₃
C. NO₂⁺
D. NH₃
**Correct Answer: D**

**13.** The technique used to separate a mixture of liquids having different boiling points is:
A. Crystallization
B. Sublimation
C. Distillation
D. Chromatography
**Correct Answer: C**

**14.** The phenomenon of resonance involves the delocalization of:
A. Sigma (σ) electrons
B. Pi (π) electrons
C. Lone pair electrons
D. Both B and C
**Correct Answer: D**

**15.** The functional group -COOH is present in:
A. Aldehydes
B. Ketones
C. Alcohols
D. Carboxylic acids
**Correct Answer: D**

**16.** The Duma's method and Kjeldahl's method are used for the estimation of:
A. Halogens
B. Sulphur
C. Nitrogen
D. Oxygen
**Correct Answer: C**

**17.** The number of sigma bonds in an ethane (C₂H₆) molecule is:
A. 6
B. 7
C. 8
D. 9
**Correct Answer: B**

**18.** The Carius method is used for the estimation of:
A. Nitrogen
B. Oxygen
C. Halogens
D. Carbon
**Correct Answer: C**

**19.** Chain isomerism is exhibited by:
A. Propanal and Propanone
B. Butane and 2-Methylpropane
C. Ethanol and Dimethyl ether
D. Ethene and Ethyne
**Correct Answer: B**

**20.** The stability of carbocations follows the order:
A. Primary > Secondary > Tertiary
B. Tertiary > Secondary > Primary
C. Secondary > Tertiary > Primary
D. Primary > Tertiary > Secondary
**Correct Answer: B**

---

#### Medium

**21.** The IUPAC name of the compound CH₃-CO-CH(CH₃)₂ is:
A. 2-Methylbutan-3-one
B. 3-Methylbutan-2-one
C. Isopropyl methyl ketone
D. 1,1-Dimethylpropan-2-one
**Correct Answer: B**

**22.** Which of the following is the most stable free radical?
A. CH₃•
B. (CH₃)₂CH•
C. (CH₃)₃C•
D. C₂H₅•
**Correct Answer: C**

**23.** The type of isomerism shown by Pentan-2-one and Pentan-3-one is:
A. Chain isomerism
B. Position isomerism
C. Functional isomerism
D. Metamerism
**Correct Answer: B**

**24.** The correct order of decreasing -I (inductive) effect of the substituents is:
A. -NH₂ > -OR > -F
B. -NO₂ > -CN > -F
C. -F > -OR > -NH₂
D. -COOH > -F > -OR
**Correct Answer: B**

**25.** The number of isomers for the compound with molecular formula C₂BrClFI is:
A. 3
B. 4
C. 5
D. 6
**Correct Answer: D**

**26.** The process of separating a mixture into its components based on their differential adsorption on an adsorbent is called:
A. Distillation
B. Crystallization
C. Chromatography
D. Sublimation
**Correct Answer: C**

**27.** Which of the following compounds exhibits hyperconjugation?
A. Benzene
B. Propene
C. Methane
D. Ethyne
**Correct Answer: B**

**28.** The IUPAC name of neopentane is:
A. 2-Methylbutane
B. 2,2-Dimethylpropane
C. 2-Methylpropane
D. Pentane
**Correct Answer: B**

**29.** The most acidic compound among the following is:
A. CH₃COOH
B. ClCH₂COOH
C. Cl₂CHCOOH
D. CCl₃COOH
**Correct Answer: D**

**30.** The correct order of stability for the carbanions is:
A. (CH₃)₃C⁻ > (CH₃)₂CH⁻ > CH₃CH₂⁻ > CH₃⁻
B. CH₃⁻ > CH₃CH₂⁻ > (CH₃)₂CH⁻ > (CH₃)₃C⁻
C. (CH₃)₂CH⁻ > CH₃CH₂⁻ > (CH₃)₃C⁻ > CH₃⁻
D. CH₃CH₂⁻ > CH₃⁻ > (CH₃)₂CH⁻ > (CH₃)₃C⁻
**Correct Answer: B**

**31.** The phenomenon in which a compound with the same molecular formula exists in two or more forms which are in dynamic equilibrium with each other is known as:
A. Metamerism
B. Tautomerism
C. Resonance
D. Isomerism
**Correct Answer: B**

**32.** In the estimation of nitrogen by the Kjeldahl method, the ammonia evolved from 0.5 g of an organic compound neutralized 10 mL of 1 M H₂SO₄. The percentage of nitrogen in the compound is:
A. 14%
B. 28%
C. 56%
D. 70%
**Correct Answer: C**

**33.** The number of sigma and pi bonds in 1-Buten-3-yne are:
A. 5 sigma and 5 pi
B. 7 sigma and 3 pi
C. 8 sigma and 2 pi
D. 6 sigma and 4 pi
**Correct Answer: B**

**34.** Which of the following effects is temporary?
A. Inductive effect
B. Resonance effect
C. Hyperconjugation
D. Electromeric effect
**Correct Answer: D**

**35.** The IUPAC name for CH₃C≡CCH(CH₃)₂ is:
A. 4-Methylpent-2-yne
B. 2-Methylpent-3-yne
C. Isopropyl methyl acetylene
D. 4,4-Dimethylbut-2-yne
**Correct Answer: A**

**36.** Which of the following carbocations is expected to be the most stable?
A. C₆H₅CH₂⁺
B. (C₆H₅)₂CH⁺
C. (C₆H₅)₃C⁺
D. CH₂=CH-CH₂⁺
**Correct Answer: C**

**37.** The separation of a mixture of o-nitrophenol and p-nitrophenol can be achieved by:
A. Fractional distillation
B. Steam distillation
C. Sublimation
D. Crystallization
**Correct Answer: B**

**38.** The Lassaigne's extract is boiled with dilute HNO₃ before testing for halogens because:
A. It decomposes Na₂S and NaCN if present
B. It increases the solubility of AgX
C. It helps in the precipitation of AgX
D. It increases the concentration of halide ions
**Correct Answer: A**

**39.** The isomers which can be interconverted through rotation around a single bond are:
A. Conformers
B. Enantiomers
C. Diastereomers
D. Geometrical isomers
**Correct Answer: A**

**40.** The type of isomerism exhibited by CH₃-O-C₃H₇ and C₂H₅-O-C₂H₅ is:
A. Chain
B. Position
C. Functional
D. Metamerism
**Correct Answer: D**

---

#### Hard

**41.** The correct IUPAC name for the given compound is:

A. 4-Ethyl-3-methyl-5-oxohexanoic acid
B. 3-Keto-2-methylhexan-1,6-dioic acid
C. 2-Carboxy-3-methyl-4-oxoheptanoic acid
D. Correct name based on the structure (requires specific structure)
**Correct Answer: D**
*(Note: A specific structure is needed for a definitive answer. This is a placeholder for a complex nomenclature question.)*

**42.** How many chiral centers are present in the molecule of glucose (open-chain structure)?
A. 2
B. 3
C. 4
D. 5
**Correct Answer: C**

**43.** The order of basicity of amines in the gaseous phase is:
A. 1° > 2° > 3° > NH₃
B. 3° > 2° > 1° > NH₃
C. NH₃ > 1° > 2° > 3°
D. 2° > 1° > 3° > NH₃
**Correct Answer: B**

**44.** The number of structural isomers possible for the molecular formula C₅H₁₂ is:
A. 2
B. 3
C. 4
D. 5
**Correct Answer: B**

**45.** In the Carius method of estimation of halogens, 0.15 g of an organic compound gave 0.12 g of AgBr. The percentage of bromine in the compound is:
A. 34.04%
B. 44.04%
C. 54.04%
D. 64.04%
**Correct Answer: A**

**46.** The total number of stereoisomers for 2,3-Dichlorobutane is:
A. 2
B. 3
C. 4
D. 5
**Correct Answer: B**
*(Note: It has two chiral centers but one of the stereoisomers is a meso compound.)*

**47.** Among the following, the most acidic is:
A. Phenol
B. p-Cresol
C. p-Nitrophenol
D. Ethanol
**Correct Answer: C**

**48.** The correct order for the acidic strength of the C-H bond is:
A. C₂H₆ > C₂H₄ > C₂H₂
B. C₂H₄ > C₂H₂ > C₂H₆
C. C₂H₂ > C₂H₄ > C₂H₆
D. C₂H₆ > C₂H₂ > C₂H₄
**Correct Answer: C**

**49.** Which of the following compounds is not chiral?
A. 2-Butanol
B. Lactic acid
C. Alanine
D. 2-Propanol
**Correct Answer: D**

**50.** The number of resonance structures for the carbonate ion (CO₃²⁻) is:
A. 1
B. 2
C. 3
D. 4
**Correct Answer: C**

***

&& Hydrocarbons

#### Easy

**1.** The general formula for alkanes is:
A. CₙH₂ₙ
B. CₙH₂ₙ₊₂
C. CₙH₂ₙ₋₂
D. CₙHₙ
**Correct Answer: B**

**2.** The main component of natural gas is:
A. Methane
B. Ethane
C. Propane
D. Butane
**Correct Answer: A**

**3.** The addition of hydrogen to an alkene in the presence of a catalyst is called:
A. Halogenation
B. Hydrogenation
C. Hydration
D. Dehydrogenation
**Correct Answer: B**

**4.** The reaction of an alkyl halide with sodium metal in dry ether to form a higher alkane is known as:
A. Friedel-Crafts reaction
B. Wurtz reaction
C. Grignard reaction
D. Kolbe's reaction
**Correct Answer: B**

**5.** The bond angle in a methane (CH₄) molecule is:
A. 180°
B. 120°
C. 109.5°
D. 90°
**Correct Answer: C**

**6.** The general formula for alkenes is:
A. CₙH₂ₙ
B. CₙH₂ₙ₊₂
C. CₙH₂ₙ₋₂
D. CₙHₙ₊₂
**Correct Answer: A**

**7.** Markovnikov's rule is used to predict the product of the addition of:
A. H₂ to an alkene
B. Br₂ to an alkene
C. HBr to an unsymmetrical alkene
D. H₂O to a symmetrical alkene
**Correct Answer: C**

**8.** The process of converting alkenes into polymers is known as:
A. Cracking
B. Isomerization
C. Polymerization
D. Aromatization
**Correct Answer: C**

**9.** The acidic character of alkynes is due to the:
A. sp hybridization of carbon atoms
B. sp² hybridization of carbon atoms
C. sp³ hybridization of carbon atoms
D. The presence of pi bonds
**Correct Answer: A**

**10.** Benzene is an example of an:
A. Aliphatic hydrocarbon
B. Alicyclic hydrocarbon
C. Aromatic hydrocarbon
D. Alkane
**Correct Answer: C**

**11.** The structure of benzene is a:
A. Planar ring of 6 carbon atoms
B. Puckered ring of 6 carbon atoms
C. Straight chain of 6 carbon atoms
D. Tetrahedral structure
**Correct Answer: A**

**12.** The reaction of benzene with a mixture of concentrated nitric acid and concentrated sulphuric acid is called:
A. Halogenation
B. Nitration
C. Sulphonation
D. Friedel-Crafts reaction
**Correct Answer: B**

**13.** The most stable conformation of cyclohexane is the:
A. Boat form
B. Chair form
C. Twist-boat form
D. Half-chair form
**Correct Answer: B**

**14.** In the halogenation of alkanes, the reaction proceeds through a:
A. Carbocation intermediate
B. Carbanion intermediate
C. Free radical mechanism
D. Nucleophilic substitution
**Correct Answer: C**

**15.** The anti-Markovnikov addition of HBr to an alkene is carried out in the presence of:
A. A peroxide
B. An acid catalyst
C. Sunlight
D. A base
**Correct Answer: A**

**16.** The number of pi (π) electrons in a benzene molecule is:
A. 2
B. 4
C. 6
D. 8
**Correct Answer: C**

**17.** The process of heating sodium salt of a carboxylic acid with soda-lime to produce an alkane is called:
A. Wurtz reaction
B. Decarboxylation
C. Kolbe's electrolysis
D. Hydrogenation
**Correct Answer: B**

**18.** The test used to distinguish between ethane and ethene is:
A. Tollen's test
B. Fehling's test
C. Baeyer's test (cold, dilute KMnO₄)
D. Lucas test
**Correct Answer: C**

**19.** The general formula for alkynes is:
A. CₙH₂ₙ
B. CₙH₂ₙ₊₂
C. CₙH₂ₙ₋₂
D. CₙHₙ
**Correct Answer: C**

**20.** According to Hückel's rule, for a compound to be aromatic, it must have:
A. 4n π electrons
B. (4n + 2) π electrons
C. (4n + 1) π electrons
D. A planar and cyclic structure only
**Correct Answer: B**

---

#### Medium

**21.** The ozonolysis of propene followed by hydrolysis gives:
A. Ethanal and Methanal
B. Propanal only
C. Propanone and Methanal
D. Ethanal and Propanal
**Correct Answer: A**

**22.** Which of the following compounds will exhibit geometrical (cis-trans) isomerism?
A. Propene
B. But-1-ene
C. But-2-ene
D. 2-Methylpropene
**Correct Answer: C**

**23.** The major product formed when 2-Bromobutane is treated with alcoholic KOH is:
A. But-1-ene
B. But-2-ene
C. Butan-1-ol
D. Butan-2-ol
**Correct Answer: B**

**24.** The reaction of toluene with chlorine in the presence of sunlight gives:
A. o-Chlorotoluene
B. p-Chlorotoluene
C. A mixture of o- and p-chlorotoluene
D. Benzyl chloride
**Correct Answer: D**

**25.** Which of the following alkynes is acidic?
A. But-1-yne
B. But-2-yne
C. Pent-2-yne
D. 2,2-Dimethylpropyne
**Correct Answer: A**

**26.** The product of the reaction of benzene with CH₃Cl in the presence of anhydrous AlCl₃ is:
A. Chlorobenzene
B. Benzyl chloride
C. Toluene
D. Xylene
**Correct Answer: C**

**27.** The most stable conformation of n-butane is:
A. Eclipsed
B. Gauche
C. Fully eclipsed
D. Anti (Staggered)
**Correct Answer: D**

**28.** The hydration of propyne in the presence of H₂SO₄ and HgSO₄ gives:
A. Propanal
B. Propan-1-ol
C. Propan-2-ol
D. Propanone
**Correct Answer: D**

**29.** The conversion of n-hexane into benzene by heating in the presence of a catalyst is known as:
A. Aromatization
B. Isomerization
C. Cracking
D. Polymerization
**Correct Answer: A**

**30.** The correct order of reactivity towards electrophilic substitution is:
A. Benzene > Toluene > Chlorobenzene
B. Toluene > Benzene > Chlorobenzene
C. Chlorobenzene > Toluene > Benzene
D. Toluene > Chlorobenzene > Benzene
**Correct Answer: B**

**31.** Which of the following compounds is not aromatic according to Hückel's rule?
A. Benzene
B. Naphthalene
C. Pyridine
D. Cyclooctatetraene
**Correct Answer: D**

**32.** The reaction of propene with HBr in the presence of a peroxide gives:
A. 2-Bromopropane
B. 1-Bromopropane
C. 1,2-Dibromopropane
D. Allyl bromide
**Correct Answer: B**

**33.** In the Wurtz reaction, if a mixture of methyl iodide and ethyl iodide is used, the alkane that is not formed is:
A. Ethane
B. Propane
C. Butane
D. Methane
**Correct Answer: D**

**34.** Identify the product Z in the following reaction sequence:
C₂H₂ --(Red hot iron tube)--> X --(CH₃Cl/Anhyd. AlCl₃)--> Y --(Alk. KMnO₄)--> Z
A. Toluene
B. Benzoic acid
C. Acetophenone
D. Benzaldehyde
**Correct Answer: B**

**35.** The number of structural isomers for the alkane with molecular formula C₆H₁₄ is:
A. 3
B. 4
C. 5
D. 6
**Correct Answer: C**

**36.** The functional group that is ortho, para-directing and deactivating towards electrophilic substitution is:
A. -OH
B. -NH₂
C. -Cl
D. -NO₂
**Correct Answer: C**

**37.** The catalyst used in the Friedel-Crafts reaction is:
A. Anhydrous AlCl₃
B. Concentrated H₂SO₄
C. Ni
D. Pd
**Correct Answer: A**

**38.** Polymerization of ethyne gives:
A. Polyethene
B. Polyethyne
C. Benzene
D. Butane
**Correct Answer: C**

**39.** The most stable free radical formed during the halogenation of isobutane is:
A. Primary
B. Secondary
C. Tertiary
D. Methyl
**Correct Answer: C**

**40.** The test to distinguish between 1-butyne and 2-butyne is:
A. Baeyer's test
B. Bromine water test
C. Tollen's reagent test
D. Litmus test
**Correct Answer: C**

---

#### Hard

**41.** An alkene on ozonolysis gives a mixture of ethanal and pentan-3-one. The structure of the alkene is:
A. 3-Ethylpent-2-ene
B. 3-Ethylpent-1-ene
C. Hex-3-ene
D. 2-Ethylbut-1-ene
**Correct Answer: A**

**42.** The major product of the reaction between tert-butyl bromide and sodium ethoxide is:
A. 2-Ethoxy-2-methylpropane
B. 1-Butene
C. 2-Butene
D. 2-Methylpropene
**Correct Answer: D**

**43.** The relative rates of nitration of benzene, toluene, and nitrobenzene are in the order:
A. Toluene > Benzene > Nitrobenzene
B. Benzene > Toluene > Nitrobenzene
C. Nitrobenzene > Toluene > Benzene
D. Toluene > Nitrobenzene > Benzene
**Correct Answer: A**

**44.** How many moles of HI are consumed in the following reaction?
CH₂=CH-CH=CH₂ + HI (excess) → Product
A. 1 mole
B. 2 moles
C. 3 moles
D. 4 moles
**Correct Answer: B**

**45.** What is the product 'P' in the following reaction?

A. Hexachlorobenzene
B. Benzene hexachloride (BHC)
C. Chlorobenzene
D. Dichlorobenzene
**Correct Answer: B**

**46.** The treatment of ethyl alcohol with concentrated sulphuric acid at 170°C gives:
A. Ethane
B. Ethene
C. Ethyne
D. Diethyl ether
**Correct Answer: B**

**47.** Consider the nitration of benzene using a mix of conc. H₂SO₄ and HNO₃. If a large amount of KHSO₄ is added to the mixture, the rate of nitration will be:
A. Faster
B. Slower
C. Unchanged
D. Doubled
**Correct Answer: B**

**48.** An unknown alkane with the molecular formula C₈H₁₈ on monochlorination gives only one product. The alkane is:
A. n-Octane
B. 2-Methylheptane
C. 2,2,4-Trimethylpentane
D. 2,2,3,3-Tetramethylbutane
**Correct Answer: D**

**49.** The most suitable reagent for the conversion of 2-butyne to trans-2-butene is:
A. H₂/Pd/C
B. H₂/Lindlar's catalyst
C. Na/Liquid NH₃
D. Zn/HCl
**Correct Answer: C**

**50.** The number of aromatic isomers for the molecular formula C₇H₈O is:
A. 2
B. 3
C. 4
D. 5
**Correct Answer: D**

Alright, bro. This is a big list, let's get it done. Here are all the question sets for the Class 12 Chemistry chapters you asked for, following the KCET PYQ pattern.

***

&& Solutions

#### Easy

**1.** A homogeneous mixture of two or more substances is known as a:
A. Suspension
B. Colloid
C. Solution
D. Emulsion
**Correct Answer: C**

**2.** The property of a solution that depends on the number of solute particles and not on their nature is called a:
A. Intensive property
B. Extensive property
C. Colligative property
D. Additive property
**Correct Answer: C**

**3.** Molarity is defined as the number of moles of solute per:
A. Kilogram of solvent
B. Liter of solvent
C. Kilogram of solution
D. Liter of solution
**Correct Answer: D**

**4.** The law which states that the partial vapour pressure of a component in a solution is directly proportional to its mole fraction is:
A. Henry's Law
B. Raoult's Law
C. Dalton's Law
D. Boyle's Law
**Correct Answer: B**

**5.** The movement of solvent molecules from a region of higher concentration to a region of lower concentration through a semipermeable membrane is called:
A. Diffusion
B. Osmosis
C. Effusion
D. Plasmolysis
**Correct Answer: B**

**6.** The elevation in boiling point is a colligative property. It is directly proportional to the:
A. Molarity of the solution
B. Molality of the solution
C. Mole fraction of the solute
D. Normality of the solution
**Correct Answer: B**

**7.** Solutions that obey Raoult's law over the entire range of concentration are known as:
A. Ideal solutions
B. Non-ideal solutions
C. Saturated solutions
D. Supersaturated solutions
**Correct Answer: A**

**8.** The unit of the ebullioscopic constant (Kb) is:
A. K kg mol
B. K kg mol⁻¹
C. K⁻¹ kg mol
D. K mol kg⁻¹
**Correct Answer: B**

**9.** The pressure that must be applied to a solution to prevent the inward flow of its pure solvent across a semipermeable membrane is called:
A. Vapour pressure
B. Atmospheric pressure
C. Osmotic pressure
D. Partial pressure
**Correct Answer: C**

**10.** The Van't Hoff factor (i) for a solute that does not associate or dissociate in a solution is:
A. 0
B. 1
C. 2
D. -1
**Correct Answer: B**

**11.** Henry's law relates the solubility of a gas in a liquid to its:
A. Temperature
B. Partial pressure
C. Volume
D. Density
**Correct Answer: B**

**12.** Two solutions having the same osmotic pressure at a given temperature are called:
A. Isotonic solutions
B. Hypertonic solutions
C. Hypotonic solutions
D. Ideal solutions
**Correct Answer: A**

**13.** The depression in freezing point (ΔTf) is given by the expression:
A. ΔTf = Kf / m
B. ΔTf = m / Kf
C. ΔTf = Kb × m
D. ΔTf = Kf × m
**Correct Answer: D**

**14.** A mixture of benzene and toluene forms:
A. An ideal solution
B. A non-ideal solution with positive deviation
C. A non-ideal solution with negative deviation
D. An azeotropic mixture
**Correct Answer: A**

**15.** The mole fraction of a component in a solution is the ratio of the number of moles of that component to the:
A. Total number of moles of the solvent
B. Total number of moles of the solute
C. Total number of moles of all components in the solution
D. Volume of the solution in liters
**Correct Answer: C**

**16.** The colligative property that is most suitable for determining the molar mass of polymers is:
A. Elevation in boiling point
B. Depression in freezing point
C. Osmotic pressure
D. Relative lowering of vapour pressure
**Correct Answer: C**

**17.** A non-ideal solution showing positive deviation from Raoult's law is formed when:
A. A-B interactions are stronger than A-A and B-B interactions
B. A-B interactions are weaker than A-A and B-B interactions
C. The volumes are additive
D. ΔH_mix is negative
**Correct Answer: B**

**18.** The cryoscopic constant (Kf) depends on the:
A. Nature of the solute
B. Nature of the solvent
C. Molarity of the solution
D. Temperature
**Correct Answer: B**

**19.** The process of a substance shrinking away from its cell wall when placed in a hypertonic solution is called:
A. Osmosis
B. Plasmolysis
C. Deplasmolysis
D. Dialysis
**Correct Answer: B**

**20.** An azeotrope is a binary mixture having the same composition in the liquid and vapour phase and:
A. Boils at varying temperatures
B. Boils at a constant temperature
C. Cannot be separated by distillation
D. Both B and C
**Correct Answer: D**

---

#### Medium

**21.** The mole fraction of glucose (C₆H₁₂O₆) in a solution containing 18 g of glucose in 90 g of water is:
A. 0.1
B. 0.01
C. 0.02
D. 0.018
**Correct Answer: D**

**22.** A 5% solution (by mass) of cane sugar (molar mass 342) in water has a freezing point of 271 K. The freezing point of pure water is 273.15 K. The freezing point of a 5% solution of glucose (molar mass 180) in water is:
A. 271 K
B. 273.15 K
C. 269.07 K
D. 277.23 K
**Correct Answer: C**

**23.** The Van't Hoff factor (i) for a 0.1 M solution of K₄[Fe(CN)₆] which is 100% dissociated is:
A. 3
B. 4
C. 5
D. 6
**Correct Answer: C**

**24.** The vapour pressure of a solution containing a non-volatile solute is always:
A. Higher than the vapour pressure of the pure solvent
B. Lower than the vapour pressure of the pure solvent
C. Equal to the vapour pressure of the pure solvent
D. Dependent on the nature of the solute
**Correct Answer: B**

**25.** Which of the following solutions will have the highest boiling point?
A. 0.1 M Glucose
B. 0.1 M NaCl
C. 0.1 M BaCl₂
D. 0.1 M AlCl₃
**Correct Answer: D**

**26.** The osmotic pressure of a 0.01 M solution of a non-electrolyte at 27°C is (R = 0.0821 L atm/mol K):
A. 0.246 atm
B. 2.46 atm
C. 0.0821 atm
D. 1.23 atm
**Correct Answer: A**

**27.** A solution of chloroform and acetone shows negative deviation from Raoult's law. This is because:
A. Chloroform-acetone interactions are weaker than individual interactions
B. Chloroform-acetone interactions are stronger due to hydrogen bonding
C. The solution is ideal
D. The volumes are additive
**Correct Answer: B**

**28.** The relative lowering of vapour pressure is equal to the:
A. Mole fraction of the solvent
B. Mole fraction of the solute
C. Molarity of the solution
D. Molality of the solution
**Correct Answer: B**

**29.** The Henry's law constant (KH) for a gas is higher at higher temperatures. This implies that the solubility of gases in liquids:
A. Increases with an increase in temperature
B. Decreases with an increase in temperature
C. Remains constant with an increase in temperature
D. Is independent of temperature
**Correct Answer: B**

**30.** To make a 2.5 kg of 0.25 m aqueous solution, the mass of urea (molar mass 60) required is:
A. 37 g
B. 3.7 g
C. 37.5 g
D. 36.6 g
**Correct Answer: D**

**31.** The molal elevation constant for water is 0.52 K kg/mol. The boiling point of a 1.0 molal aqueous solution of a non-volatile solute should be:
A. 100.52°C
B. 101.04°C
C. 99.48°C
D. 100°C
**Correct Answer: A**

**32.** A solution is prepared by dissolving 10 g of a non-volatile solute in 200 g of benzene. It has a boiling point 0.5°C higher than that of pure benzene. The molar mass of the solute is (Kb for benzene = 2.5 K kg/mol):
A. 250 g/mol
B. 200 g/mol
C. 300 g/mol
D. 500 g/mol
**Correct Answer: A**

**33.** Which of the following will have the lowest freezing point?
A. 1 M Glucose
B. 1 M NaCl
C. 1 M MgCl₂
D. 1 M Al₂(SO₄)₃
**Correct Answer: D**

**34.** A 0.004 M solution of Na₂SO₄ is isotonic with a 0.01 M solution of glucose at the same temperature. The apparent degree of dissociation of Na₂SO₄ is:
A. 25%
B. 50%
C. 75%
D. 85%
**Correct Answer: C**

**35.** The molarity of pure water (density = 1 g/mL) is:
A. 1 M
B. 18 M
C. 55.56 M
D. 100 M
**Correct Answer: C**

**36.** The process of reverse osmosis is used for the:
A. Desalination of seawater
B. Concentration of fruit juices
C. Purification of water
D. All of the above
**Correct Answer: D**

**37.** At high altitudes, climbers suffer from a condition called anoxia, which causes weakness and inability to think clearly. This is due to:
A. Low atmospheric pressure leading to low concentration of oxygen in the blood
B. High atmospheric pressure
C. Low temperature
D. High humidity
**Correct Answer: A**

**38.** If two liquids A and B form a minimum boiling azeotrope, then:
A. The solution shows positive deviation from Raoult's law
B. The solution shows negative deviation from Raoult's law
C. The solution is ideal
D. The boiling point is always higher than the boiling points of A and B
**Correct Answer: A**

**39.** The vapour pressure of water at 20°C is 17.5 mm Hg. If 18 g of glucose is added to 178.2 g of water at 20°C, the vapour pressure of the resulting solution will be:
A. 17.325 mm Hg
B. 17.675 mm Hg
C. 15.750 mm Hg
D. 16.500 mm Hg
**Correct Answer: A**

**40.** The Van't Hoff factor (i) for a solute that undergoes association in a solvent is:
A. i > 1
B. i < 1
C. i = 1
D. i = 0
**Correct Answer: B**

---

#### Hard

**41.** The vapour pressure of pure benzene at a certain temperature is 0.850 bar. A non-volatile, non-electrolyte solid weighing 0.5 g when added to 39.0 g of benzene (molar mass 78 g/mol) lowers the vapour pressure to 0.845 bar. The molar mass of the solid substance is:
A. 58 g/mol
B. 170 g/mol
C. 180 g/mol
D. 85 g/mol
**Correct Answer: B**

**42.** The freezing point of a solution containing 50 cm³ of ethylene glycol in 50 g of water is found to be -34°C. The density of ethylene glycol is 1.11 g/cm³. The molar mass of ethylene glycol is (Kf for water = 1.86 K kg/mol):
A. 62 g/mol
B. 60 g/mol
C. 55.5 g/mol
D. 34 g/mol
**Correct Answer: A**

**43.** The Van't Hoff factor for a dilute aqueous solution of a strong electrolyte barium hydroxide Ba(OH)₂ is:
A. 0
B. 1
C. 2
D. 3
**Correct Answer: D**

**44.** A mixture of 100 g of ethanol and 100 g of water is prepared. The mole fraction of ethanol in the mixture is (Molar mass of ethanol = 46 g/mol, water = 18 g/mol):
A. 0.28
B. 0.72
C. 0.5
D. 0.39
**Correct Answer: A**

**45.** Two elements A and B form compounds having molecular formulas AB₂ and AB₄. When dissolved in 20 g of benzene, 1 g of AB₂ lowers the freezing point by 2.3 K whereas 1.0 g of AB₄ lowers it by 1.3 K. The atomic masses of A and B are (Kf for benzene = 5.1 K kg/mol):
A. A=25.59, B=42.64
B. A=42.64, B=25.59
C. A=12.7, B=23.4
D. A=23.4, B=12.7
**Correct Answer: A**

**46.** The osmotic pressure of blood is 7.65 atm at 310 K. A solution of glucose that is isotonic with blood is:
A. 5.41% (w/v)
B. 3.51% (w/v)
C. 2.41% (w/v)
D. 10.82% (w/v)
**Correct Answer: A**

**47.** The boiling point of a 0.2 m solution of a non-electrolyte in a solvent is 0.104 K higher than that of the pure solvent. The molal elevation constant (Kb) for the solvent is:
A. 0.52 K/m
B. 1.86 K/m
C. 0.208 K/m
D. 0.052 K/m
**Correct Answer: A**

**48.** Henry's law constant for CO₂ in water is 1.67 × 10⁸ Pa at 298 K. The quantity of CO₂ in 500 mL of soda water when packed under 2.5 atm CO₂ pressure at 298 K is:
A. 0.042 g
B. 0.84 g
C. 4.2 g
D. 0.084 g
**Correct Answer: B**

**49.** If 'i' is the Van't Hoff factor and 'α' is the degree of dissociation of a solute that dissociates into 'n' ions, the correct relationship is:
A. α = (i - 1) / (n - 1)
B. α = (1 - i) / (n - 1)
C. i = (1 - α) / n
D. i = 1 + nα
**Correct Answer: A**

**50.** An aqueous solution of a protein containing 1.26 g of protein in 200 cm³ of the solution has an osmotic pressure of 2.57 × 10⁻³ bar at 300 K. The molar mass of the protein is (R = 0.083 L bar/mol K):
A. 61,038 g/mol
B. 30,519 g/mol
C. 122,076 g/mol
D. 51,200 g/mol
**Correct Answer: A**

***

&& Electrochemistry

#### Easy

**1.** An electrochemical cell that converts chemical energy into electrical energy is called a:
A. Galvanic cell (or Voltaic cell)
B. Electrolytic cell
C. Fuel cell
D. Solar cell
**Correct Answer: A**

**2.** In a galvanic cell, the electrode where oxidation occurs is the:
A. Anode, which is negatively charged
B. Anode, which is positively charged
C. Cathode, which is negatively charged
D. Cathode, which is positively charged
**Correct Answer: A**

**3.** The standard electrode potential (E°) is measured at a standard state of:
A. 1 M concentration, 1 atm pressure, 298 K
B. 1 M concentration, 1 bar pressure, 298 K
C. Any concentration, 1 bar pressure, 273 K
D. 1 M concentration, 1 bar pressure, 0 K
**Correct Answer: B**

**4.** The SI unit of electrical conductivity is:
A. Siemens (S)
B. Siemens meter (S m)
C. Siemens per meter (S m⁻¹)
D. Ohm meter (Ω m)
**Correct Answer: C**

**5.** The process of decomposition of an electrolyte by passing an electric current through its molten state or aqueous solution is called:
A. Electroplating
B. Electrolysis
C. Corrosion
D. Electrophoresis
**Correct Answer: B**

**6.** Faraday's first law of electrolysis states that the mass of a substance deposited at an electrode is directly proportional to the:
A. Temperature
B. Pressure
C. Quantity of electricity passed
D. Concentration of the solution
**Correct Answer: C**

**7.** A battery that cannot be recharged is a:
A. Primary battery
B. Secondary battery
C. Fuel cell
D. Storage battery
**Correct Answer: A**

**8.** The rusting of iron is an electrochemical phenomenon which is a form of:
A. Electrolysis
B. Electroplating
C. Corrosion
D. Hydrogenation
**Correct Answer: C**

**9.** The salt bridge in a galvanic cell allows the flow of:
A. Electrons
B. Ions
C. Atoms
D. Molecules
**Correct Answer: B**

**10.** The Nernst equation relates the electrode potential of a cell to the:
A. Temperature and pressure
B. Concentration of ions
C. Standard electrode potential
D. All of the above
**Correct Answer: D**

**11.** The standard hydrogen electrode (SHE) is assigned a standard electrode potential of:
A. 1.00 V
B. -1.00 V
C. 0.00 V
D. 0.50 V
**Correct Answer: C**

**12.** Molar conductivity (Λm) of a solution increases with:
A. Increasing concentration
B. Decreasing concentration (increasing dilution)
C. Increasing temperature
D. Both B and C
**Correct Answer: D**

**13.** The lead-acid battery used in automobiles is an example of a:
A. Primary battery
B. Secondary battery
C. Fuel cell
D. Dry cell
**Correct Answer: B**

**14.** In an electrolytic cell, the anode is the:
A. Positive electrode
B. Negative electrode
C. Electrode where reduction occurs
D. Electrode made of zinc
**Correct Answer: A**

**15.** The quantity of charge carried by one mole of electrons is called one:
A. Ampere
B. Coulomb
C. Faraday
D. Volt
**Correct Answer: C**

**16.** Kohlrausch's law is used to determine the molar conductivity at infinite dilution for:
A. Strong electrolytes
B. Weak electrolytes
C. Non-electrolytes
D. All electrolytes
**Correct Answer: B**

**17.** The cell constant of a conductivity cell is given by the expression:
A. l × A
B. l / A
C. A / l
D. l + A
**Correct Answer: B**

**18.** The EMF of a cell is positive if the cell reaction is:
A. Spontaneous
B. Non-spontaneous
C. At equilibrium
D. Reversible
**Correct Answer: A**

**19.** The process of coating a metal with a thin layer of another metal is known as:
A. Corrosion
B. Electrolysis
C. Electroplating
D. Galvanization
**Correct Answer: C**

**20.** In a fuel cell, the energy of combustion of fuels like hydrogen is directly converted into:
A. Heat energy
B. Mechanical energy
C. Electrical energy
D. Light energy
**Correct Answer: C**

---

#### Medium

**21.** The standard EMF of a cell involving the reaction Zn(s) + Cu²⁺(aq) → Zn²⁺(aq) + Cu(s) is (E°(Zn²⁺/Zn) = -0.76 V, E°(Cu²⁺/Cu) = +0.34 V):
A. 1.10 V
B. -1.10 V
C. 0.42 V
D. -0.42 V
**Correct Answer: A**

**22.** The charge required to deposit one mole of Magnesium (Mg) from a MgCl₂ solution is:
A. 1 Faraday
B. 2 Faradays
C. 3 Faradays
D. 4 Faradays
**Correct Answer: B**

**23.** The molar conductivity of a 0.025 mol L⁻¹ methanoic acid solution is 46.1 S cm² mol⁻¹. The limiting molar conductivity is 390.5 S cm² mol⁻¹. The degree of dissociation is:
A. 0.118
B. 0.236
C. 0.5
D. 0.059
**Correct Answer: A**

**24.** The relationship between the standard Gibbs energy change (ΔG°) and the standard cell potential (E°cell) is:
A. ΔG° = -nFE°cell
B. ΔG° = nFE°cell
C. E°cell = -nFΔG°
D. ΔG° = -nRT ln E°cell
**Correct Answer: A**

**25.** During the electrolysis of molten NaCl, the product obtained at the cathode is:
A. Chlorine gas
B. Sodium metal
C. Oxygen gas
D. Hydrogen gas
**Correct Answer: B**

**26.** The resistance of a conductivity cell filled with 0.1 M KCl solution is 100 Ω. If the resistance of the same cell when filled with 0.02 M KCl solution is 520 Ω, and the conductivity of 0.1 M KCl is 1.29 S/m, the molar conductivity of the 0.02 M KCl solution is:
A. 124 S cm² mol⁻¹
B. 129 S cm² mol⁻¹
C. 24.8 S cm² mol⁻¹
D. 248 S cm² mol⁻¹
**Correct Answer: A**

**27.** For the cell reaction 2Fe³⁺(aq) + 2I⁻(aq) → 2Fe²⁺(aq) + I₂(s), the E°cell = 0.236 V at 298 K. The standard Gibbs energy change (ΔG°) of the cell reaction is:
A. -45.55 kJ/mol
B. -22.77 kJ/mol
C. 45.55 kJ/mol
D. 22.77 kJ/mol
**Correct Answer: A**

**28.** How many coulombs of electricity are required for the oxidation of 1 mole of H₂O to O₂?
A. 96500 C
B. 193000 C
C. 48250 C
D. 10000 C
**Correct Answer: B**

**29.** The specific conductivity of a 0.1 N KCl solution at 23°C is 0.012 Ω⁻¹cm⁻¹. The resistance of the cell containing the solution was found to be 55 Ω. The cell constant is:
A. 0.66 cm⁻¹
B. 0.98 cm⁻¹
C. 1.12 cm⁻¹
D. 0.33 cm⁻¹
**Correct Answer: A**

**30.** A hydrogen gas electrode is made by dipping a platinum wire in a solution of HCl of pH = 10 and by passing hydrogen gas at 1 bar pressure. The oxidation potential of the electrode would be:
A. 0.059 V
B. 0.59 V
C. 0.118 V
D. 1.18 V
**Correct Answer: B**

**31.** The Daniell cell is represented as Zn(s)|Zn²⁺(aq)||Cu²⁺(aq)|Cu(s). The incorrect statement is:
A. Zn is the anode and Cu is the cathode.
B. Electrons flow from the copper electrode to the zinc electrode.
C. Oxidation occurs at the zinc electrode.
D. Current flows from the copper electrode to the zinc electrode.
**Correct Answer: B**

**32.** In the lead-acid storage battery, the electrolyte is an aqueous solution of:
A. HCl
B. H₂SO₄
C. HNO₃
D. NaOH
**Correct Answer: B**

**33.** The value of 1 Faraday is approximately:
A. 9650 C
B. 96500 C
C. 6.022 × 10²³ C
D. 1.6 × 10⁻¹⁹ C
**Correct Answer: B**

**34.** Limiting molar conductivity for NaCl, HCl and CH₃COONa are 126.4, 425.9 and 91.0 S cm² mol⁻¹ respectively. For CH₃COOH it will be:
A. 390.5 S cm² mol⁻¹
B. 425.9 S cm² mol⁻¹
C. 180.5 S cm² mol⁻¹
D. 540.4 S cm² mol⁻¹
**Correct Answer: A**

**35.** The standard electrode potentials of Zn²⁺/Zn and Ag⁺/Ag are -0.76 V and +0.80 V respectively. The EMF of the cell Zn|Zn²⁺(1M)||Ag⁺(1M)|Ag is:
A. 1.56 V
B. 0.04 V
C. -1.56 V
D. 0.76 V
**Correct Answer: A**

**36.** During the electrolysis of aqueous NaCl solution, the product obtained at the anode is:
A. Na metal
B. H₂ gas
C. O₂ gas
D. Cl₂ gas
**Correct Answer: D**

**37.** The standard Gibbs energy for the reaction Cu²⁺ + H₂ → Cu + 2H⁺ is (E°cell = +0.34V):
A. -65.6 kJ
B. -32.8 kJ
C. 65.6 kJ
D. 32.8 kJ
**Correct Answer: A**

**38.** A current of 0.5 A is passed through a solution of CuSO₄ for 1 hour. The mass of copper deposited at the cathode is (At. mass of Cu = 63.5):
A. 0.296 g
B. 0.592 g
C. 1.184 g
D. 0.450 g
**Correct Answer: B**

**39.** The unit of molar conductivity (Λm) is:
A. S cm² mol⁻¹
B. S cm⁻¹ mol⁻¹
C. S⁻¹ cm² mol⁻¹
D. S cm² mol
**Correct Answer: A**

**40.** The rusting of iron can be prevented by:
A. Painting the surface
B. Galvanization (coating with zinc)
C. Using a sacrificial anode
D. All of the above
**Correct Answer: D**

---

#### Hard

**41.** The EMF of the cell Ni|Ni²⁺(0.01M)||Au³⁺(0.1M)|Au is (E°(Ni²⁺/Ni) = -0.25 V, E°(Au³⁺/Au) = +1.50 V):
A. 1.75 V
B. 1.25 V
C. 1.73 V
D. 1.77 V
**Correct Answer: C**

**42.** How long would it take to deposit 100 g of aluminum from an electrolytic cell containing Al₂O₃ using a current of 125 amperes? (At. mass of Al = 27)
A. 2.14 hours
B. 1.14 hours
C. 3.14 hours
D. 4.14 hours
**Correct Answer: A**

**43.** The equilibrium constant (Kc) for the reaction Zn(s) + Cu²⁺(aq) ⇌ Zn²⁺(aq) + Cu(s) at 298 K is (E°cell = 1.10 V):
A. 1.6 × 10³⁷
B. 1.6 × 10⁻³⁷
C. 1.1 × 10¹⁸
D. 1.1 × 10⁻¹⁸
**Correct Answer: A**

**44.** For the reaction, 2AgCl(s) + H₂(g) → 2Ag(s) + 2H⁺(aq) + 2Cl⁻(aq), ΔG° = -43600 J at 25°C. The e.m.f of the cell is:
A. 0.45 V
B. 0.90 V
C. 0.226 V
D. 2.26 V
**Correct Answer: C**

**45.** The standard reduction potentials of Cu²⁺/Cu and Cu²⁺/Cu⁺ are 0.337 V and 0.153 V respectively. The standard electrode potential of the Cu⁺/Cu half-cell is:
A. 0.184 V
B. 0.827 V
C. 0.521 V
D. 0.490 V
**Correct Answer: C**

**46.** A weak monobasic acid is 1% ionized in 0.1 M solution at 25°C. The resistance of this 0.1 M solution is 200 Ω. If the cell constant is 1.0 cm⁻¹, the limiting molar conductivity of the acid is:
A. 5 × 10³ S cm² mol⁻¹
B. 5 × 10² S cm² mol⁻¹
C. 5 × 10⁴ S cm² mol⁻¹
D. 50 S cm² mol⁻¹
**Correct Answer: A**

**47.** During the electrolysis of a concentrated aqueous solution of NaCl, the pH of the solution at the end of the electrolysis:
A. Increases
B. Decreases
C. Remains the same
D. Becomes 7
**Correct Answer: A**

**48.** The button cell used in watches functions as Zn(s) + Ag₂O(s) + H₂O(l) → 2Ag(s) + Zn²⁺(aq) + 2OH⁻(aq). The half-cell potentials are E°(Ag₂O/Ag) = 0.34 V and E°(Zn²⁺/Zn) = -0.76 V. The cell potential will be:
A. 0.42 V
B. 0.84 V
C. 1.34 V
D. 1.10 V
**Correct Answer: D**

**49.** A current of 2.68 A is passed for one hour through an aqueous solution of CuSO₄ using copper electrodes. The change in mass of the cathode is:
A. 3.174 g
B. 1.587 g
C. 6.348 g
D. 0 g
**Correct Answer: A**
*(Note: With copper electrodes, copper dissolves at the anode and deposits at the cathode. The mass change is calculated only for the cathode.)*

**50.** The conductivity of a saturated solution of BaSO₄ is 3.06 × 10⁻⁶ Ω⁻¹cm⁻¹ and its equivalent conductance is 1.53 Ω⁻¹cm²eq⁻¹. The Ksp for BaSO₄ will be:
A. 4 × 10⁻¹²
B. 2.5 × 10⁻⁹
C. 2.5 × 10⁻¹³
D. 4 × 10⁻⁶
**Correct Answer: D**

***

&& Chemical Kinetics

#### Easy

**1.** The rate of a chemical reaction is defined as the change in:
A. Concentration of a reactant or product per unit time
B. Temperature per unit time
C. Pressure per unit time
D. Volume per unit time
**Correct Answer: A**

**2.** The unit of the rate of a reaction is:
A. mol L⁻¹ s⁻¹
B. L mol⁻¹ s⁻¹
C. s⁻¹
D. mol L⁻¹
**Correct Answer: A**

**3.** The order of a reaction is determined by:
A. Theoretical calculations based on the balanced chemical equation
B. Experiment
C. The pressure of the system
D. The temperature of the system
**Correct Answer: B**

**4.** The molecularity of a reaction is the number of reacting species that:
A. Are in the rate-determining step
B. Are present in the balanced chemical equation
C. Must collide simultaneously to bring about a chemical reaction
D. Are in the products
**Correct Answer: C**

**5.** For a first-order reaction, the half-life period (t₁ᐟ₂) is:
A. Proportional to the initial concentration
B. Inversely proportional to the initial concentration
C. Independent of the initial concentration
D. Proportional to the square of the initial concentration
**Correct Answer: C**

**6.** The rate constant of a reaction depends on the:
A. Concentration of reactants
B. Pressure
C. Temperature
D. Time
**Correct Answer: C**

**7.** A catalyst increases the rate of a chemical reaction by:
A. Increasing the activation energy
B. Decreasing the activation energy
C. Increasing the temperature
D. Increasing the concentration of reactants
**Correct Answer: B**

**8.** The unit of the rate constant for a zero-order reaction is:
A. s⁻¹
B. mol L⁻¹ s⁻¹
C. L mol⁻¹ s⁻¹
D. L² mol⁻² s⁻¹
**Correct Answer: B**

**9.** The minimum energy required for the reacting molecules to result in a chemical reaction is called:
A. Potential energy
B. Kinetic energy
C. Enthalpy of reaction
D. Activation energy
**Correct Answer: D**

**10.** In a reaction, 2A + B → C + D, the molecularity of the reaction is:
A. 1
B. 2
C. 3
D. Cannot be determined from the equation
**Correct Answer: D**

**11.** The half-life of a zero-order reaction is:
A. Directly proportional to the initial concentration
B. Inversely proportional to the initial concentration
C. Independent of the initial concentration
D. Directly proportional to the square of the initial concentration
**Correct Answer: A**

**12.** The rate law for a reaction is an expression that relates the rate of reaction to the:
A. Temperature
B. Pressure
C. Concentration of reactants
D. Concentration of products
**Correct Answer: C**

**13.** The Arrhenius equation relates the rate constant of a reaction to:
A. Temperature and activation energy
B. Concentration and time
C. Pressure and volume
D. Enthalpy and entropy
**Correct Answer: A**

**14.** For an elementary reaction, the order and molecularity are:
A. Always different
B. Always the same
C. Not related
D. Sometimes the same
**Correct Answer: B**

**15.** The unit of the rate constant for a first-order reaction is:
A. s⁻¹
B. mol L⁻¹ s⁻¹
C. L mol⁻¹ s⁻¹
D. L² mol⁻² s⁻¹
**Correct Answer: A**

**16.** The rate of a reaction generally doubles for every:
A. 1°C rise in temperature
B. 10°C rise in temperature
C. 10°C fall in temperature
D. 100°C rise in temperature
**Correct Answer: B**

**17.** The sum of the powers of the concentration terms in the rate law expression is called the:
A. Molecularity
B. Order of the reaction
C. Rate constant
D. Stoichiometric coefficient
**Correct Answer: B**

**18.** A reaction that occurs in more than one step is called a:
A. Simple reaction
B. Elementary reaction
C. Complex reaction
D. Zero-order reaction
**Correct Answer: C**

**19.** The half-life period of a reaction is the time in which the concentration of a reactant is reduced to:
A. One-fourth its initial value
B. One-half its initial value
C. Three-fourths its initial value
D. Zero
**Correct Answer: B**

**20.** The slowest step in a complex reaction determines the overall rate. This step is called the:
A. Rate-determining step
B. Activation step
C. Initiation step
D. Termination step
**Correct Answer: A**

---

#### Medium

**21.** For a reaction A + B → Products, the rate law is given by Rate = k[A]¹[B]². What is the order of the reaction?
A. 1
B. 2
C. 3
D. 4
**Correct Answer: C**

**22.** The rate constant of a first-order reaction is 60 s⁻¹. The time required to reduce the initial concentration of the reactant to 1/16th of its value is:
A. (ln 16) / 60 s
B. (ln 2) / 60 s
C. 60 / (ln 16) s
D. 16 / 60 s
**Correct Answer: A**

**23.** The half-life of a first-order reaction is 10 minutes. The time required for the concentration of the reactant to change from 0.08 M to 0.02 M is:
A. 10 minutes
B. 20 minutes
C. 30 minutes
D. 40 minutes
**Correct Answer: B**

**24.** For the reaction 2NO(g) + O₂(g) → 2NO₂(g), the rate law is Rate = k[NO]²[O₂]. If the volume of the reaction vessel is suddenly reduced to half its value, the rate of reaction will:
A. Increase by 4 times
B. Increase by 8 times
C. Decrease by 4 times
D. Decrease by 8 times
**Correct Answer: B**

**25.** The activation energy of a reaction can be determined from the slope of which of the following graphs?
A. ln k vs. T
B. ln k vs. 1/T
C. T vs. ln k
D. 1/T vs. k
**Correct Answer: B**

**26.** The decomposition of a substance follows first-order kinetics. If it takes 20 minutes for 20% of the substance to decompose, the half-life period is:
A. 62.1 minutes
B. 44.4 minutes
C. 20 minutes
D. 100 minutes
**Correct Answer: A**

**27.** The rate of the reaction A → B increases by a factor of 4 when the concentration of A is doubled. The order of the reaction with respect to A is:
A. 0
B. 1
C. 2
D. 3
**Correct Answer: C**

**28.** The rate constant for a reaction is 2.0 × 10⁻⁵ L mol⁻¹ s⁻¹. The order of the reaction is:
A. Zero
B. First
C. Second
D. Third
**Correct Answer: C**

**29.** The hydrolysis of ethyl acetate (CH₃COOC₂H₅ + H₂O → CH₃COOH + C₂H₅OH) in an aqueous solution is an example of a:
A. First-order reaction
B. Second-order reaction
C. Zero-order reaction
D. Pseudo-first-order reaction
**Correct Answer: D**

**30.** The time required for 99% completion of a first-order reaction is:
A. 10 times its half-life
B. 2 times its half-life
C. Approximately 6.6 times its half-life
D. Approximately 3.3 times its half-life
**Correct Answer: C**

**31.** In a first-order reaction, the concentration of the reactant decreases from 0.8 M to 0.4 M in 15 minutes. The time taken for the concentration to change from 0.1 M to 0.025 M is:
A. 7.5 minutes
B. 15 minutes
C. 30 minutes
D. 60 minutes
**Correct Answer: C**

**32.** The rate constant of a reaction is given by k = A e^(-Ea/RT). The factor 'A' in the Arrhenius equation is called the:
A. Activation energy
B. Collision frequency
C. Pre-exponential factor or frequency factor
D. Rate constant at infinite temperature
**Correct Answer: C**

**33.** For the reaction 2A + B → 3C, the rate of appearance of C is 2.4 × 10⁻⁴ mol L⁻¹ s⁻¹. The rate of disappearance of B is:
A. 0.8 × 10⁻⁴ mol L⁻¹ s⁻¹
B. 1.2 × 10⁻⁴ mol L⁻¹ s⁻¹
C. 2.4 × 10⁻⁴ mol L⁻¹ s⁻¹
D. 7.2 × 10⁻⁴ mol L⁻¹ s⁻¹
**Correct Answer: A**

**34.** A first-order reaction has a specific reaction rate of 10⁻² s⁻¹. How much time will it take for 20 g of the reactant to reduce to 5 g?
A. 138.6 s
B. 346.5 s
C. 693.0 s
D. 238.6 s
**Correct Answer: A**

**35.** The role of a catalyst is to change the:
A. Gibbs energy of a reaction
B. Enthalpy of a reaction
C. Activation energy of a reaction
D. Equilibrium constant of a reaction
**Correct Answer: C**

**36.** For a reaction to be spontaneous, the activation energy must be:
A. High
B. Low
C. Zero
D. The spontaneity is not directly related to the activation energy
**Correct Answer: D**

**37.** In a zero-order reaction, the rate is independent of the:
A. Temperature
B. Concentration of reactants
C. Concentration of products
D. Catalyst
**Correct Answer: B**

**38.** If the rate of a reaction is independent of the concentration of the reactants, the reaction is of:
A. First order
B. Second order
C. Third order
D. Zero order
**Correct Answer: D**

**39.** The half-life period for a zero-order reaction is given by t₁ᐟ₂ =
A. 0.693 / k
B. [R]₀ / 2k
C. 1 / k[R]₀
D. 2[R]₀ / k
**Correct Answer: B**

**40.** A reaction involving two different reactants can never be a:
A. First-order reaction
B. Second-order reaction
C. Unimolecular reaction
D. Bimolecular reaction
**Correct Answer: C**

---

#### Hard

**41.** The rate of a reaction doubles when its temperature changes from 300 K to 310 K. The activation energy of such a reaction is (R = 8.314 J/K·mol, log 2 = 0.301):
A. 53.6 kJ/mol
B. 48.6 kJ/mol
C. 58.5 kJ/mol
D. 60.5 kJ/mol
**Correct Answer: A**

**42.** For a reaction A → Products, the plot of 1/[A] vs. time gives a straight line. The order of the reaction is:
A. Zero
B. First
C. Second
D. Third
**Correct Answer: C**

**43.** The time required for 99.9% completion of a first-order reaction is how many times the time required for 50% completion (half-life)?
A. 2
B. 5
C. 10
D. 100
**Correct Answer: C**

**44.** The rate constant of a reaction at temperature T is k₁ and at temperature T+ΔT is k₂. The relationship between them according to the Arrhenius equation is:
A. ln(k₂/k₁) = (Ea/R) [1/T - 1/(T+ΔT)]
B. ln(k₂/k₁) = (Ea/R) [1/(T+ΔT) - 1/T]
C. ln(k₁/k₂) = (Ea/R) [1/T - 1/(T+ΔT)]
D. k₂/k₁ = Ea/R
**Correct Answer: A**

**45.** For the reaction mechanism:
A₂ ⇌ 2A (fast)
A + B → C (slow)
2A + C → D (fast)
The order of the reaction is:
A. 1
B. 2
C. 1.5
D. 2.5
**Correct Answer: C**

**46.** The decomposition of phosphine (PH₃) on tungsten at low pressure is a first-order reaction. This is because the:
A. Rate is proportional to the surface coverage
B. Rate is inversely proportional to the surface coverage
C. Surface is saturated with phosphine
D. Rate is independent of the surface coverage
**Correct Answer: A**

**47.** In a reaction, if the concentration of reactant A is tripled, the rate of reaction becomes twenty-seven times. The order of the reaction with respect to A is:
A. 1
B. 2
C. 3
D. 0
**Correct Answer: C**

**48.** A reaction was found to be second order with respect to the concentration of carbon monoxide. If the concentration of carbon monoxide is doubled, while everything else is kept the same, the rate of reaction will:
A. Remain unchanged
B. Be tripled
C. Be increased by a factor of 4
D. Be doubled
**Correct Answer: C**

**49.** According to collision theory, for a reaction to occur, the colliding molecules must possess a minimum energy called the threshold energy and must:
A. Have the correct orientation
B. Be in the gaseous state
C. Be of similar size
D. Have a high molecular weight
**Correct Answer: A**

**50.** The plot of log k vs 1/T for a reaction is a straight line. The slope of the line is equal to:
A. -Ea / R
B. Ea / R
C. -Ea / (2.303R)
D. Ea / (2.303R)
**Correct Answer: C**

***

&& d and f Block Elements

#### Easy

**1.** The elements which have incompletely filled d-orbitals in their ground state or in any one of their oxidation states are known as:
A. s-block elements
B. p-block elements
C. Transition elements (d-block)
D. Inner-transition elements (f-block)
**Correct Answer: C**

**2.** The general electronic configuration of the d-block elements is:
A. ns¹⁻²
B. ns² np¹⁻⁶
C. (n-1)d¹⁻¹⁰ ns¹⁻²
D. (n-2)f¹⁻¹⁴ (n-1)d⁰⁻¹ ns²
**Correct Answer: C**

**3.** Which of the following is a transition element?
A. Sodium (Na)
B. Calcium (Ca)
C. Iron (Fe)
D. Aluminum (Al)
**Correct Answer: C**

**4.** The transition metals are known to form coloured compounds because they:
A. Have completely filled d-orbitals
B. Have unpaired electrons in their d-orbitals, allowing d-d transitions
C. Are highly reactive
D. Are radioactive
**Correct Answer: B**

**5.** The property of a substance to be weakly attracted by a magnetic field, due to the presence of unpaired electrons, is called:
A. Diamagnetism
B. Paramagnetism
C. Ferromagnetism
D. Anti-ferromagnetism
**Correct Answer: B**

**6.** The most common oxidation state of the lanthanoids is:
A. +1
B. +2
C. +3
D. +4
**Correct Answer: C**

**7.** The steady decrease in the atomic and ionic radii of the lanthanoid elements with increasing atomic number is known as:
A. Lanthanoid contraction
B. Actinoid contraction
C. Diagonal relationship
D. Inert pair effect
**Correct Answer: A**

**8.** The chemical formula for potassium permanganate is:
A. K₂Cr₂O₇
B. KMnO₄
C. MnO₂
D. K₂MnO₄
**Correct Answer: B**

**9.** The colour of potassium permanganate (KMnO₄) solution is:
A. Orange
B. Green
C. Purple
D. Colourless
**Correct Answer: C**

**10.** Most transition metals are good catalysts because they:
A. Have variable oxidation states
B. Provide a large surface area
C. Can form interstitial compounds
D. All of the above
**Correct Answer: D**

**11.** The f-block elements are also known as:
A. Representative elements
B. Transition elements
C. Inner-transition elements
D. Noble gases
**Correct Answer: C**

**12.** An alloy is a:
A. Pure metal
B. Non-metal
C. Metalloid
D. Homogeneous solid solution of two or more metals
**Correct Answer: D**

**13.** Which of the following elements is not considered a transition element, even though it is in the d-block?
A. Iron (Fe)
B. Copper (Cu)
C. Zinc (Zn)
D. Silver (Ag)
**Correct Answer: C**

**14.** The colour of potassium dichromate (K₂Cr₂O₇) solution is:
A. Purple
B. Green
C. Orange
D. Yellow
**Correct Answer: C**

**15.** Paramagnetism is a property of substances containing:
A. Paired electrons only
B. Unpaired electrons
C. No electrons
D. Protons only
**Correct Answer: B**

**16.** The lanthanoids are a series of 14 elements following:
A. Actinium (Ac)
B. Lanthanum (La)
C. Scandium (Sc)
D. Yttrium (Y)
**Correct Answer: B**

**17.** The actinoids are all:
A. Non-metals
B. Metalloids
C. Synthetic elements
D. Radioactive elements
**Correct Answer: D**

**18.** The oxidation state of chromium in the dichromate ion (Cr₂O₇²⁻) is:
A. +3
B. +4
C. +6
D. +7
**Correct Answer: C**

**19.** The ability of transition metals to form interstitial compounds is due to their:
A. Small atomic size
B. Crystalline lattices having vacant spaces (interstitial sites)
C. High reactivity
D. Variable oxidation states
**Correct Answer: B**

**20.** The general electronic configuration of the f-block elements is:
A. (n-1)d¹⁻¹⁰ ns¹⁻²
B. ns² np¹⁻⁶
C. (n-2)f¹⁻¹⁴ (n-1)d⁰⁻¹ ns²
D. ns¹⁻² np¹
**Correct Answer: C**

---

#### Medium

**21.** The magnetic moment of an ion is calculated using the formula µ = √n(n+2) BM. An ion with a magnetic moment of 2.83 BM has how many unpaired electrons?
A. 1
B. 2
C. 3
D. 4
**Correct Answer: B**

**22.** The lanthanoid contraction is responsible for the fact that:
A. Zr and Y have similar radii
B. Zr and Hf have almost identical radii
C. Zr and Nb have similar radii
D. Zr and Zn have similar radii
**Correct Answer: B**

**23.** In an acidic medium, potassium permanganate acts as a strong oxidizing agent. The manganese in MnO₄⁻ is reduced to:
A. MnO₂
B. Mn²⁺
C. Mn₂O₃
D. MnO₄²⁻
**Correct Answer: B**

**24.** Which of the following ions is expected to be colourless in an aqueous solution?
A. Ti³⁺
B. V³⁺
C. Mn²⁺
D. Sc³⁺
**Correct Answer: D**

**25.** The highest oxidation state shown by any transition element is:
A. +7 by Mn
B. +8 by Os and Ru
C. +6 by Cr
D. +5 by V
**Correct Answer: B**

**26.** The preparation of potassium dichromate from chromite ore (FeCr₂O₄) involves the initial fusion of the ore with:
A. NaOH in the presence of air
B. Na₂CO₃ in the presence of air
C. HCl
D. H₂SO₄
**Correct Answer: B**

**27.** The electronic configuration of the Cu²⁺ ion (Z=29) is:
A. [Ar] 3d⁹
B. [Ar] 3d¹⁰
C. [Ar] 4s¹ 3d⁸
D. [Ar] 4s² 3d⁷
**Correct Answer: A**

**28.** The trend in ionization enthalpy of the 3d series of transition metals shows a general:
A. Decrease from left to right
B. Increase from left to right
C. It remains constant
D. It first increases and then decreases
**Correct Answer: B**

**29.** The equilibrium between chromate (CrO₄²⁻, yellow) and dichromate (Cr₂O₇²⁻, orange) ions in solution is dependent on:
A. Temperature
B. Pressure
C. pH
D. Concentration of the metal
**Correct Answer: C**

**30.** Which of the following lanthanoid ions is diamagnetic? (Atomic numbers: Ce=58, Sm=62, Eu=63, Yb=70)
A. Ce⁴⁺
B. Sm²⁺
C. Eu²⁺
D. Yb²⁺
**Correct Answer: D**

**31.** The catalytic activity of transition metals is often attributed to their ability to:
A. Adopt multiple oxidation states
B. Form complexes
C. Provide a suitable reaction surface
D. All of the above
**Correct Answer: D**

**32.** Mischmetal is an important alloy which contains about 95% of:
A. A lanthanoid metal
B. An actinoid metal
C. Iron
D. Copper
**Correct Answer: A**

**33.** The oxidation state of manganese in the product when an alkaline KMnO₄ solution is treated with KI is:
A. +2
B. +4
C. +6
D. +7
**Correct Answer: B**
*(Note: In a neutral or faintly alkaline medium, MnO₄⁻ is reduced to MnO₂)*

**34.** Transition elements have high melting and boiling points because of the involvement of:
A. Only ns electrons in metallic bonding
B. Only (n-1)d electrons in metallic bonding
C. Both ns and (n-1)d electrons in metallic bonding
D. Their large atomic size
**Correct Answer: C**

**35.** The reason for the greater range of oxidation states in actinoids compared to lanthanoids is:
A. The 4f orbitals are more buried than the 5f orbitals
B. The 5f, 6d, and 7s levels have comparable energies
C. The actinoids are radioactive
D. The actinoids are synthetic
**Correct Answer: B**

**36.** The metal that exhibits a +1 oxidation state most frequently among the 3d series is:
A. Iron (Fe)
B. Zinc (Zn)
C. Copper (Cu)
D. Manganese (Mn)
**Correct Answer: C**

**37.** The green colour of potassium manganate (K₂MnO₄) is due to:
A. d-d transitions
B. The presence of unpaired electrons
C. Charge transfer from oxygen to manganese
D. Its crystalline structure
**Correct Answer: C**

**38.** Which of the following pairs has the same size?
A. Fe²⁺ and Fe³⁺
B. Zr⁴⁺ and Hf⁴⁺
C. Zn²⁺ and Hf⁴⁺
D. Ti⁴⁺ and Zr⁴⁺
**Correct Answer: B**

**39.** The number of moles of KMnO₄ that will be needed to react with one mole of sulphite ions (SO₃²⁻) in an acidic solution is:
A. 2/5
B. 3/5
C. 4/5
D. 1
**Correct Answer: A**

**40.** Brass is an alloy of:
A. Copper and Tin
B. Copper and Zinc
C. Copper and Nickel
D. Lead and Tin
**Correct Answer: B**

---

#### Hard

**41.** The calculated magnetic moment of a Ti³⁺ ion is:
A. 1.73 BM
B. 2.83 BM
C. 3.87 BM
D. 4.90 BM
**Correct Answer: A**

**42.** The correct order of the first ionization enthalpy for the elements Ti, V, Cr, and Mn is:
A. Ti < V < Cr < Mn
B. V < Ti < Cr < Mn
C. Ti < V < Mn < Cr
D. Mn < Cr < V < Ti
**Correct Answer: C**
*(Note: Cr and Mn show exceptions to the general trend due to stable d⁵ and nearly stable d⁴ configurations.)*

**43.** In the dichromate dianion (Cr₂O₇²⁻):
A. All Cr-O bonds are equivalent
B. It has two Cr=O bonds and six Cr-O bonds
C. It has a Cr-O-Cr bridge and six terminal Cr-O bonds
D. The oxidation state of Cr is +3
**Correct Answer: C**

**44.** The correct order of the standard electrode potential E°(M²⁺/M) for the elements Mn, Fe, Co, and Ni is:
A. Mn > Fe > Co > Ni
B. Ni > Co > Fe > Mn
C. Co > Ni > Fe > Mn
D. Fe > Co > Ni > Mn
**Correct Answer: B**

**45.** Which of the following statements is incorrect?
A. The actinoid contraction is greater from element to element than the lanthanoid contraction.
B. Most of the trivalent lanthanoid ions are coloured.
C. Lanthanoids are good conductors of heat and electricity.
D. The chemistry of actinoids is simpler than that of lanthanoids.
**Correct Answer: D**

**46.** When acidified K₂Cr₂O₇ solution is added to Sn²⁺ salts, then Sn²⁺ changes to:
A. Sn
B. Sn³⁺
C. Sn⁴⁺
D. Sn⁺
**Correct Answer: C**

**47.** The reason for the variable oxidation states of transition metals is:
A. The large energy difference between the ns and (n-1)d subshells
B. The small energy difference between the ns and (n-1)d subshells
C. The involvement of only ns electrons in bonding
D. Their high electronegativity
**Correct Answer: B**

**48.** The lanthanoid element that exhibits a +4 oxidation state is:
A. Europium (Eu)
B. Cerium (Ce)
C. Gadolinium (Gd)
D. Lutetium (Lu)
**Correct Answer: B**

**49.** The disproportionation of manganate(VI) ion in an acidic solution results in the formation of:
A. Mn²⁺ and MnO₄⁻
B. MnO₂ and MnO₄⁻
C. Mn²⁺ and MnO₂
D. Mn³⁺ and Mn²⁺
**Correct Answer: B**

**50.** The atomic radii of the elements in the 3d series do not vary significantly after chromium because:
A. The number of protons remains constant
B. The shielding effect of the d-electrons increases, which counteracts the increased nuclear charge
C. The electrons are added to the outer ns orbital
D. The metallic bonding becomes weaker
**Correct Answer: B**

***

&& Coordination Compounds

#### Easy

**1.** The species which donates a pair of electrons to the central metal atom in a coordination compound is called a:
A. Central atom
B. Ligand
C. Coordination sphere
D. Counter ion
**Correct Answer: B**

**2.** The number of coordinating atoms of the ligand directly attached to the central metal atom is the:
A. Oxidation number
B. Coordination number
C. Primary valency
D. Secondary valency
**Correct Answer: B**

**3.** According to Werner's theory, the primary valency of a central metal ion is:
A. Ionisable and satisfied by neutral molecules
B. Non-ionisable and satisfied by negative ions
C. Ionisable and satisfied by negative ions
D. Non-ionisable and satisfied by neutral molecules
**Correct Answer: C**

**4.** The IUPAC name for K₄[Fe(CN)₆] is:
A. Potassium ferricyanide
B. Potassium ferrocyanide
C. Potassium hexacyanoferrate(II)
D. Potassium hexacyanoferrate(III)
**Correct Answer: C**

**5.** A ligand that can bind to a central metal atom through two donor atoms is a:
A. Monodentate ligand
B. Bidentate ligand
C. Polydentate ligand
D. Ambidentate ligand
**Correct Answer: B**

**6.** An example of a bidentate ligand is:
A. Ammonia (NH₃)
B. Ethylenediamine (en)
C. Water (H₂O)
D. Cyanide (CN⁻)
**CorrectAnswer: B**

**7.** Isomers that have the same molecular formula but differ in the spatial arrangement of atoms are called:
A. Structural isomers
B. Stereoisomers
C. Linkage isomers
D. Coordination isomers
**Correct Answer: B**

**8.** The central metal atom and the ligands attached to it are enclosed in square brackets and are collectively termed the:
A. Coordination sphere
B. Ionisation sphere
C. Counter ion
D. Ligand field
**Correct Answer: A**

**9.** The oxidation state of Co in [Co(NH₃)₅Cl]Cl₂ is:
A. +2
B. +3
C. +1
D. 0
**Correct Answer: B**

**10.** Which of the following is an ambidentate ligand?
A. NH₃
B. H₂O
C. SCN⁻
D. en
**Correct Answer: C**

**11.** The geometry of the complex [Ni(CO)₄] is:
A. Square planar
B. Tetrahedral
C. Octahedral
D. Trigonal bipyramidal
**Correct Answer: B**

**12.** The bond between the metal and ligand in a coordination compound is a:
A. Covalent bond
B. Ionic bond
C. Coordinate covalent bond
D. Metallic bond
**Correct Answer: C**

**13.** The coordination number of Fe in K₃[Fe(C₂O₄)₃] is:
A. 3
B. 4
C. 5
D. 6
**Correct Answer: D**

**14.** The theory that explains the bonding in coordination compounds in terms of orbital overlap is the:
A. Werner's theory
B. Valence Bond Theory (VBT)
C. Crystal Field Theory (CFT)
D. Molecular Orbital Theory (MOT)
**Correct Answer: B**

**15.** The splitting of d-orbitals in an octahedral crystal field results in two sets of orbitals, namely t₂g and:
A. e
B. eₑ
C. g
D. e₉
**Correct Answer: D**
*(Note: The 'g' subscript is often used, making the answer e₉ incorrect. The correct sets are t₂g and e₉. If a simpler option 'e' were available, it might be chosen, but 'e₉' implies the correct symmetry label. Let's find a better answer. The sets are t₂g and e₉. Often written as t2g and eg. Option D is a typo, it should be e_g.)*
A. e
B. eₑ
C. g
D. e₉
**Let's assume the question meant e_g.**
**Correct Answer: D**

**16.** The IUPAC name for [Pt(NH₃)₂Cl₂] is:
A. Dichloridodiammineplatinum(II)
B. Diamminedichloridoplatinum(II)
C. Diamminedichloridoplatinate(II)
D. Dichloridodiammineplatinate(II)
**Correct Answer: B**

**17.** Haemoglobin is a coordination compound of:
A. Iron
B. Magnesium
C. Cobalt
D. Copper
**Correct Answer: A**

**18.** The phenomenon of geometrical isomerism (cis-trans) is possible in complexes of the type:
A. [MA₄]
B. [MA₃B]
C. [MA₂B₂]
D. [MAB₃]
**Correct Answer: C**

**19.** Ligands are Lewis:
A. Acids
B. Bases
C. Salts
D. Neutral species
**Correct Answer: B**

**20.** The color of coordination compounds is explained by:
A. Werner's theory
B. Valence Bond Theory
C. Crystal Field Theory
D. Molecular Orbital Theory
**Correct Answer: C**

---

#### Medium

**21.** The complex [Co(NH₃)₆][Cr(CN)₆] and [Cr(NH₃)₆][Co(CN)₆] are examples of which type of isomerism?
A. Linkage isomerism
B. Solvate isomerism
C. Coordination isomerism
D. Geometrical isomerism
**Correct Answer: C**

**22.** According to Valence Bond Theory, the hybridization of the central metal atom in the square planar complex [Ni(CN)₄]²⁻ is:
A. sp³
B. dsp²
C. sp³d
D. sp³d²
**Correct Answer: B**

**23.** The complex ion [Fe(CN)₆]³⁻ is:
A. Paramagnetic with one unpaired electron
B. Diamagnetic
C. Paramagnetic with five unpaired electrons
D. Ferromagnetic
**Correct Answer: A**

**24.** Which of the following ligands is a chelating agent?
A. Cl⁻
B. H₂O
C. NH₃
D. Ethylenediamine (en)
**Correct Answer: D**

**25.** The complex [Co(NH₃)₅(NO₂)]Cl₂ and [Co(NH₃)₅(ONO)]Cl₂ exhibit:
A. Geometrical isomerism
B. Linkage isomerism
C. Optical isomerism
D. Coordination isomerism
**Correct Answer: B**

**26.** The IUPAC name for Na₃[Co(NO₂)₆] is:
A. Sodium hexanitrocobaltate(III)
B. Sodium hexanitritocobalt(III)
C. Sodium hexanitrito-N-cobaltate(III)
D. Trisodium hexanitrocobaltate(III)
**Correct Answer: C**

**27.** Which of the following is an outer orbital complex and is paramagnetic?
A. [Co(NH₃)₆]³⁺
B. [Ni(CN)₄]²⁻
C. [Fe(H₂O)₆]²⁺
D. [Mn(CN)₆]⁴⁻
**Correct Answer: C**

**28.** The Crystal Field Splitting Energy (CFSE) for a d⁶ ion in an octahedral field with strong ligands is (P = pairing energy):
A. -2.4 Δo + 2P
B. -2.4 Δo
C. -0.4 Δo
D. -1.6 Δo + P
**Correct Answer: A**

**29.** The geometry of a complex with coordination number 4 can be tetrahedral or square planar. A tetrahedral geometry is favoured by:
A. A strong field ligand
B. A large central metal atom and small ligands
C. A weak field ligand and small central atom
D. The absence of unpaired electrons
**Correct Answer: C**

**30.** Wilkinson's catalyst, used in the hydrogenation of alkenes, is:
A. [RhCl(PPh₃)₃]
B. TiCl₄ + Al(C₂H₅)₃
C. K[PtCl₃(η²-C₂H₄)]
D. [Pt(NH₃)₂Cl₂]
**Correct Answer: A**

**31.** The complex [Pt(en)₂Cl₂]²⁺ shows which type of isomerism?
A. Linkage
B. Coordination
C. Geometrical and Optical
D. Solvate
**Correct Answer: C**

**32.** The EAN (Effective Atomic Number) of cobalt in the complex [Co(en)₂(Cl)₂]Cl is:
A. 27
B. 36
C. 35
D. 34
**Correct Answer: B**

**33.** The correct order of the spectrochemical series is:
A. I⁻ < Br⁻ < Cl⁻ < F⁻ < H₂O < NH₃ < CN⁻
B. F⁻ < Cl⁻ < Br⁻ < I⁻ < H₂O < NH₃ < CN⁻
C. I⁻ < Br⁻ < F⁻ < Cl⁻ < H₂O < CN⁻ < NH₃
D. H₂O < NH₃ < CN⁻ < F⁻ < Cl⁻ < Br⁻ < I⁻
**Correct Answer: A**

**34.** Vitamin B₁₂ is a coordination compound of:
A. Iron
B. Cobalt
C. Magnesium
D. Zinc
**Correct Answer: B**

**35.** The number of geometrical isomers for the complex [Co(NH₃)₃(NO₂)₃] is:
A. 2
B. 3
C. 4
D. 0
**Correct Answer: A**

**36.** A solution of [Ni(H₂O)₆]²⁺ is green, but a solution of [Ni(CN)₄]²⁻ is colourless. This is because:
A. [Ni(H₂O)₆]²⁺ is an outer orbital complex, while [Ni(CN)₄]²⁻ is an inner orbital complex.
B. H₂O is a weak field ligand, allowing d-d transitions, while CN⁻ is a strong field ligand that causes pairing of all electrons.
C. The geometry is different.
D. The oxidation state of Ni is different.
**Correct Answer: B**

**37.** In the complex [Fe(H₂O)₅NO]SO₄, the oxidation state of Fe is +1 and it has 3 unpaired electrons. The geometry is:
A. Tetrahedral
B. Square planar
C. Octahedral
D. Trigonal bipyramidal
**Correct Answer: C**

**38.** Which of the following complexes is expected to be the most stable?
A. [Fe(H₂O)₆]³⁺
B. [Fe(NH₃)₆]³⁺
C. [Fe(C₂O₄)₃]³⁻
D. [Fe(Cl)₆]³⁻
**Correct Answer: C**

**39.** The phenomenon of an optically active compound rotating the plane of polarized light is due to:
A. The presence of a plane of symmetry
B. The absence of a center of symmetry
C. The molecule being non-superimposable on its mirror image (chirality)
D. The presence of double bonds
**Correct Answer: C**

**40.** The colour in coordination compounds is due to the absorption of some wavelength of light, which causes the promotion of an electron from:
A. A lower energy s-orbital to a higher energy p-orbital
B. A lower energy t₂g orbital to a higher energy eg orbital
C. A higher energy eg orbital to a lower energy t₂g orbital
D. The metal to the ligand
**Correct Answer: B**

---

#### Hard

**41.** The complex that does not show optical isomerism is:
A. [Co(en)₃]³⁺
B. [Co(en)₂(Cl)₂]⁺
C. trans-[Co(en)₂(Cl)₂]⁺
D. cis-[Co(en)₂(Cl)₂]⁺
**Correct Answer: C**

**42.** The Crystal Field Stabilization Energy (CFSE) for the high spin d⁴ octahedral complex is:
A. -1.6 Δo
B. -1.8 Δo
C. -0.6 Δo
D. -1.2 Δo
**Correct Answer: C**

**43.** The hybridization of Ni in [Ni(dmg)₂] (dmg = dimethylglyoximato) is dsp², and the complex is square planar and diamagnetic. The number of unpaired electrons in Ni is:
A. 0
B. 1
C. 2
D. 3
**Correct Answer: A**

**44.** The correct order of the stability of the complexes is:
A. [Ni(en)₃]²⁺ > [Ni(NH₃)₆]²⁺ > [Ni(H₂O)₆]²⁺
B. [Ni(NH₃)₆]²⁺ > [Ni(en)₃]²⁺ > [Ni(H₂O)₆]²⁺
C. [Ni(H₂O)₆]²⁺ > [Ni(NH₃)₆]²⁺ > [Ni(en)₃]²⁺
D. [Ni(en)₃]²⁺ > [Ni(H₂O)₆]²⁺ > [Ni(NH₃)₆]²⁺
**Correct Answer: A**

**45.** The bond between the carbon atom of the carbonyl group and the metal in metal carbonyls consists of:
A. A σ-bond from the carbon to the metal
B. A π-bond from the metal to the carbon (back bonding)
C. A double bond
D. Both A and B
**Correct Answer: D**

**46.** Among the following, which will have the highest molar conductivity in solution?
A. [Co(NH₃)₆]Cl₃
B. [Co(NH₃)₅Cl]Cl₂
C. [Co(NH₃)₄Cl₂]Cl
D. [Co(NH₃)₃Cl₃]
**Correct Answer: A**

**4s7.** The geometry and magnetic behaviour of the complex [Ni(CO)₄] are:
A. Square planar and diamagnetic
B. Tetrahedral and diamagnetic
C. Square planar and paramagnetic
D. Tetrahedral and paramagnetic
**Correct Answer: B**

**48.** The Crystal Field Splitting Energy (Δt) for tetrahedral complexes is related to that of octahedral complexes (Δo) by the relation:
A. Δt = (4/9)Δo
B. Δt = (9/4)Δo
C. Δt = (2/3)Δo
D. Δt = Δo
**Correct Answer: A**

**49.** Which of the following is an organometallic compound?
A. Lithium methoxide
B. Lithium acetate
C. Lithium dimethylamide
D. Methyl lithium
**Correct Answer: D**

**50.** The complex used as an anti-cancer agent is:
A. cis-[Pt(NH₃)₂Cl₂]
B. trans-[Pt(NH₃)₂Cl₂]
C. K[Ag(CN)₂]
D. K₄[Fe(CN)₆]
**Correct Answer: A**

***

&& Haloalkanes and Haloarenes

#### Easy

**1.** The general formula for a haloalkane is:
A. R-OH
B. R-X
C. R-O-R'
D. R-CHO
**Correct Answer: B**

**2.** The hybridization of the carbon atom attached to the halogen in a haloalkane is:
A. sp
B. sp²
C. sp³
D. dsp²
**Correct Answer: C**

**3.** The reaction of an alcohol with thionyl chloride (SOCl₂) is a preferred method for preparing alkyl chlorides because:
A. The reaction is reversible
B. The by-products are gaseous and escape, giving a pure product
C. It is a very fast reaction
D. Thionyl chloride is a solid
**Correct Answer: B**

**4.** Nucleophilic substitution reactions are characteristic of:
A. Alkanes
B. Alkenes
C. Haloalkanes
D. Arenes
**Correct Answer: C**

**5.** The Sₙ2 mechanism proceeds through the formation of a:
A. Carbocation intermediate
B. Carbanion intermediate
C. Free radical intermediate
D. Transition state
**Correct Answer: D**

**6.** The Sₙ1 reaction involves a two-step mechanism, with the first step being the formation of a:
A. Carbanion
B. Carbocation
C. Free radical
D. Transition state
**Correct Answer: B**

**7.** Finkelstein reaction is used for the preparation of alkyl iodides from alkyl chlorides/bromides using:
A. NaI in dry acetone
B. AgF
C. Hg₂F₂
D. NaF
**Correct Answer: A**

**8.** The reaction of two molecules of an alkyl halide with sodium metal in dry ether to form a symmetrical alkane is known as:
A. Fittig reaction
B. Wurtz reaction
C. Wurtz-Fittig reaction
D. Sandmeyer reaction
**Correct Answer: B**

**9.** Chloroform (CHCl₃) is a:
A. Monohaloalkane
B. Dihaloalkane
C. Trihaloalkane
D. Tetrahaloalkane
**Correct Answer: C**

**10.** The IUPAC name of CH₃-CH(Cl)-CH₃ is:
A. 1-Chloropropane
B. 2-Chloropropane
C. Isopropyl chloride
D. n-Propyl chloride
**Correct Answer: B**

**11.** The C-X bond in haloalkanes is polar because:
A. Carbon is more electronegative than the halogen
B. The halogen is more electronegative than carbon
C. The bond is a double bond
D. The bond is a triple bond
**Correct Answer: B**

**12.** Grignard reagents are organometallic compounds with the general formula:
A. R-X
B. R-Mg
C. R-Mg-X
D. R-Li
**Correct Answer: C**

**13.** The halogen atom in a haloarene is attached to a:
A. sp³ hybridized carbon atom
B. sp² hybridized carbon atom
C. sp hybridized carbon atom
D. A carbon atom not in a ring
**Correct Answer: B**

**14.** Chlorobenzene is an example of a:
A. Haloalkane
B. Haloarene
C. Alkyl halide
D. Allylic halide
**Correct Answer: B**

**15.** The boiling points of haloalkanes are generally higher than those of alkanes of comparable molar mass because of:
A. Hydrogen bonding
B. Dipole-dipole interactions
C. van der Waals forces only
D. Ionic bonds
**Correct Answer: B**

**16.** The reaction of an alkene with HBr follows:
A. Markovnikov's rule
B. Anti-Markovnikov's rule
C. Saytzeff's rule
D. Hofmann's rule
**Correct Answer: A**

**17.** Elimination reactions of alkyl halides to form alkenes are also known as:
A. Addition reactions
B. Substitution reactions
C. Dehydrohalogenation reactions
D. Halogenation reactions
**Correct Answer: C**

**18.** The Swarts reaction is used to prepare alkyl fluorides by heating an alkyl chloride/bromide with a metallic fluoride like:
A. NaF
B. AgF
C. KCl
D. NaI
**Correct Answer: B**

**19.** An optically active compound is one that:
A. Rotates the plane of polarized light
B. Is coloured
C. Is a gas at room temperature
D. Reacts with acids
**Correct Answer: A**

**20.** A carbon atom bonded to four different groups is called a:
A. Chiral center or asymmetric carbon
B. Secondary carbon
C. Tertiary carbon
D. Quaternary carbon
**Correct Answer: A**

---

#### Medium

**21.** The correct order of reactivity of alkyl halides towards an Sₙ2 reaction is:
A. 1° > 2° > 3°
B. 3° > 2° > 1°
C. 2° > 1° > 3°
D. 1° > 3° > 2°
**Correct Answer: A**

**22.** The correct order of reactivity of alkyl halides towards an Sₙ1 reaction is:
A. 1° > 2° > 3°
B. 3° > 2° > 1°
C. 2° > 3° > 1°
D. 3° > 1° > 2°
**Correct Answer: B**

**23.** The major product formed when 2-bromopentane is treated with alcoholic KOH is:
A. Pent-1-ene
B. Pent-2-ene
C. Pentan-2-ol
D. Pentan-1-ol
**Correct Answer: B**

**24.** The reaction of chlorobenzene with sodium metal in dry ether to form diphenyl is called the:
A. Wurtz reaction
B. Fittig reaction
C. Wurtz-Fittig reaction
D. Ullmann reaction
**Correct Answer: B**

**25.** An Sₙ2 reaction proceeds with:
A. Inversion of configuration
B. Racemization
C. Retention of configuration
D. No change in configuration
**Correct Answer: A**

**26.** An Sₙ1 reaction proceeds with:
A. Inversion of configuration
B. Racemization (inversion and retention)
C. Retention of configuration only
D. A single transition state
**Correct Answer: B**

**27.** Which of the following is most reactive towards nucleophilic substitution?
A. Chlorobenzene
B. 2,4-Dinitrochlorobenzene
C. p-Nitrochlorobenzene
D. p-Chlorotoluene
**Correct Answer: B**

**28.** The preparation of alkyl fluorides is best accomplished by:
A. Finkelstein reaction
B. Swarts reaction
C. Direct fluorination of alkanes
D. Wurtz reaction
**Correct Answer: B**

**29.** When chlorobenzene is treated with chlorine in the presence of FeCl₃, the major product is:
A. 1,2-Dichlorobenzene
B. 1,4-Dichlorobenzene
C. A mixture of 1,2- and 1,4-dichlorobenzene
D. 1,3-Dichlorobenzene
**Correct Answer: C**

**30.** A Grignard reagent is prepared by the reaction of magnesium with an alkyl halide in:
A. Water
B. Dry ether
C. Alcohol
D. Aqueous KOH
**Correct Answer: B**

**31.** The addition of HBr to propene in the presence of a peroxide (anti-Markovnikov addition) gives:
A. 2-Bromopropane
B. 1-Bromopropane
C. 1,2-Dibromopropane
D. Allyl bromide
**Correct Answer: B**

**32.** A racemic mixture is a mixture of:
A. Two enantiomers in equal proportions
B. Two diastereomers
C. A meso compound and an enantiomer
D. Two constitutional isomers
**Correct Answer: A**

**33.** The C-Cl bond in chlorobenzene is shorter and stronger than in methyl chloride because of:
A. The inductive effect
B. The resonance effect (partial double bond character)
C. Hyperconjugation
D. The sp² hybridization of carbon in chlorobenzene
**Correct Answer: B**

**34.** Freon-12 is the common name for:
A. CF₄
B. CCl₂F₂
C. CCl₄
D. CHF₃
**Correct Answer: B**

**35.** The reaction of chloroform with alcoholic KOH and a primary amine is known as the:
A. Carbylamine reaction
B. Reimer-Tiemann reaction
C. Hofmann reaction
D. Sandmeyer reaction
**Correct Answer: A**

**36.** The correct order of boiling points for the alkyl halides is:
A. R-F > R-Cl > R-Br > R-I
B. R-I > R-Br > R-Cl > R-F
C. R-Br > R-I > R-Cl > R-F
D. R-Cl > R-F > R-Br > R-I
**Correct Answer: B**

**37.** Which of the following compounds is chiral?
A. 1-Chlorobutane
B. 2-Chlorobutane
C. 1,1-Dichlorobutane
D. 2,2-Dichlorobutane
**Correct Answer: B**

**38.** The Sandmeyer reaction involves the conversion of a diazonium salt to a haloarene using:
A. Cu powder / HCl
B. CuCl / HCl
C. KI
D. HBF₄
**Correct Answer: B**

**39.** The reaction of an aryl halide with an alkyl halide and sodium metal in dry ether to form an alkylarene is called the:
A. Wurtz reaction
B. Fittig reaction
C. Wurtz-Fittig reaction
D. Kolbe's reaction
**Correct Answer: C**

**40.** DDT is an example of a:
A. Fertilizer
B. Antiseptic
C. Insecticide
D. Antibiotic
**Correct Answer: C**

---

#### Hard

**41.** An enantiomerically pure acid is treated with a racemic mixture of an alcohol having one chiral carbon. The ester formed will be:
A. A racemic mixture
B. A mixture of diastereomers
C. A meso compound
D. Optically inactive
**Correct Answer: B**

**42.** The correct order of reactivity for the Sₙ1 reaction is:
A. Allyl > Benzyl > 3° > 2° > 1°
B. Benzyl > Allyl > 3° > 2° > 1°
C. 3° > 2° > 1° > Benzyl > Allyl
D. Benzyl > 3° > Allyl > 2° > 1°
**Correct Answer: B**

**43.** The major product of the following reaction is:

A. 1-Bromo-1-methylcyclohexane
B. 1-Bromo-2-methylcyclohexane
C. 2-Bromo-1-methylcyclohexane
D. Bromomethylcyclohexane
**Correct Answer: A**

**44.** In the reaction of p-chlorotoluene with KNH₂ in liquid NH₃, the major product is:
A. o-Toluidine
B. m-Toluidine
C. p-Toluidine
D. A mixture of m- and p-toluidine
**Correct Answer: D**
*(Note: This reaction proceeds through a benzyne intermediate.)*

**45.** Which of the following will not undergo a nucleophilic substitution reaction?
A. Benzyl chloride
B. Ethyl chloride
C. Chlorobenzene
D. Isopropyl chloride
**Correct Answer: C**
*(Note: Under normal conditions. It requires drastic conditions.)*

**46.** The hydrolysis of optically active 2-bromobutane with aqueous NaOH results in the formation of:
A. Optically active butan-2-ol
B. Optically inactive butan-2-ol (racemic mixture)
C. A mixture of butan-1-ol and butan-2-ol
D. But-2-ene
**Correct Answer: B**
*(Note: Hydrolysis of a 2° halide proceeds by both Sₙ1 and Sₙ2, leading to racemization.)*

**47.** The compound that will react fastest in an Sₙ1 reaction is:
A. 1-Chlorobutane
B. 2-Chlorobutane
C. 2-Chloro-2-methylpropane
D. Chlorocyclohexane
**Correct Answer: C**

**48.** Iodoform can be prepared from all of the following except:
A. Ethanol
B. Propan-2-ol
C. Propan-1-ol
D. Acetone
**Correct Answer: C**

**49.** The correct order of the dipole moment for the dihalobenzenes is:
A. ortho > meta > para
B. para > meta > ortho
C. meta > ortho > para
D. ortho > para > meta
**Correct Answer: A**

**50.** The reaction of (R)-2-bromobutane with CN⁻ in a polar aprotic solvent results in a product with:
A. R configuration
B. S configuration
C. A racemic mixture
D. No stereochemistry
**Correct Answer: B**
*(Note: This describes a classic Sₙ2 reaction with inversion of configuration.)*

***

&& Alcohols, Phenols and Ethers

#### Easy

**1.** The functional group present in alcohols is:
A. -CHO
B. -COOH
C. -OH
D. -O-
**Correct Answer: C**

**2.** The IUPAC name of CH₃-CH₂-OH is:
A. Methanol
B. Ethanol
C. Propanol
D. Ethyl alcohol
**Correct Answer: B**

**3.** Phenol is a compound in which a hydroxyl group is attached to a(n):
A. sp³ hybridized carbon of an alkyl group
B. sp² hybridized carbon of an aromatic ring
C. sp hybridized carbon of an alkyne
D. A carbonyl carbon
**Correct Answer: B**

**4.** The general formula for a monohydric alcohol is:
A. R-CHO
B. R-O-R'
C. R-COOH
D. R-OH
**Correct Answer: D**

**5.** The reaction of an alkene with water in the presence of an acid catalyst to form an alcohol is:
A. Dehydration
B. Hydration
C. Hydrogenation
D. Halogenation
**Correct Answer: B**

**6.** Primary, secondary, and tertiary alcohols can be distinguished using the:
A. Tollen's test
B. Fehling's test
C. Lucas test
D. Iodoform test
**Correct Answer: C**

**7.** The boiling points of alcohols are higher than those of corresponding alkanes due to:
A. Ionic bonding
B. Covalent bonding
C. van der Waals forces
D. Intermolecular hydrogen bonding
**Correct Answer: D**

**8.** The reaction of an alcohol with a carboxylic acid to form an ester is called:
A. Saponification
B. Esterification
C. Dehydration
D. Oxidation
**Correct Answer: B**

**9.** The IUPAC name of phenol is:
A. Phenyl alcohol
B. Benzol
C. Benzenol
D. Hydroxybenzene
**Correct Answer: C**
*(Note: Hydroxybenzene is also a correct IUPAC name.)*

**10.** Ethers are compounds with the general formula:
A. R-OH
B. R-CHO
C. R-O-R'
D. R-CO-R'
**Correct Answer: C**

**11.** Williamson's synthesis is used for the preparation of:
A. Alcohols
B. Phenols
C. Ethers
D. Aldehydes
**Correct Answer: C**

**12.** The dehydration of ethanol at 443 K with concentrated H₂SO₄ gives:
A. Ethane
B. Ethene
C. Ethyne
D. Diethyl ether
**Correct Answer: B**

**13.** Phenol is more acidic than ethanol because:
A. The phenoxide ion is more stable than the ethoxide ion due to resonance
B. Ethanol is more soluble in water
C. The O-H bond in phenol is stronger
D. Phenol has a higher boiling point
**Correct Answer: A**

**14.** The oxidation of a primary alcohol with a mild oxidizing agent like PCC gives a(n):
A. Carboxylic acid
B. Aldehyde
C. Ketone
D. Ether
**Correct Answer: B**

**15.** The oxidation of a secondary alcohol gives a(n):
A. Aldehyde
B. Carboxylic acid
C. Ketone
D. Ester
**Correct Answer: C**

**16.** The reaction of phenol with zinc dust gives:
A. Benzene
B. Toluene
C. Anisole
D. Benzoic acid
**Correct Answer: A**

**17.** The C-O-C bond angle in an ether molecule is approximately:
A. 180°
B. 120°
C. 109.5°
D. 111.7°
**Correct Answer: D**

**18.** The common name for methanol is:
A. Grain alcohol
B. Wood spirit
C. Rubbing alcohol
D. Proof spirit
**Correct Answer: B**

**19.** The reaction of phenol with bromine water gives a white precipitate of:
A. o-Bromophenol
B. p-Bromophenol
C. A mixture of o- and p-bromophenol
D. 2,4,6-Tribromophenol
**Correct Answer: D**

**20.** The IUPAC name for diethyl ether is:
A. Ethoxyethane
B. Methoxypropane
C. Diethyl ether
D. Ethoxy methane
**Correct Answer: A**

---

#### Medium

**21.** The correct order of acidity for the following compounds is:
A. Phenol > Water > Ethanol
B. Water > Phenol > Ethanol
C. Ethanol > Water > Phenol
D. Phenol > Ethanol > Water
**Correct Answer: A**

**22.** The reaction of phenol with chloroform in the presence of aqueous NaOH is known as the:
A. Kolbe's reaction
B. Reimer-Tiemann reaction
C. Williamson synthesis
D. Friedel-Crafts reaction
**Correct Answer: B**

**23.** The major product formed when tert-butyl alcohol is heated with concentrated H₂SO₄ is:
A. But-1-ene
B. But-2-ene
C. Isobutylene (2-Methylpropene)
D. A mixture of but-1-ene and but-2-ene
**Correct Answer: C**

**24.** The Lucas reagent is a mixture of:
A. Anhydrous ZnCl₂ and concentrated HCl
B. Anhydrous AlCl₃ and concentrated HCl
C. Concentrated H₂SO₄ and KMnO₄
D. Sodium hypochlorite
**Correct Answer: A**

**25.** Which of the following compounds gives a positive iodoform test?
A. Methanol
B. Propan-1-ol
C. Ethanol
D. Phenol
**Correct Answer: C**

**26.** The reaction of a Grignard reagent (RMgX) with formaldehyde (HCHO) followed by hydrolysis gives a:
A. Primary alcohol
B. Secondary alcohol
C. Tertiary alcohol
D. Carboxylic acid
**Correct Answer: A**

**27.** The dehydration of ethanol at 413 K with concentrated H₂SO₄ gives:
A. Ethene
B. Ethyne
C. Diethyl ether
D. Ethane
**Correct Answer: C**

**28.** Kolbe's reaction involves the treatment of sodium phenoxide with:
A. Chloroform and alkali
B. Carbon dioxide followed by acidification
C. Zinc dust
D. Methyl chloride
**Correct Answer: B**

**29.** The most acidic compound among the following is:
A. Phenol
B. p-Cresol
C. p-Nitrophenol
D. Ethanol
**Correct Answer: C**

**30.** The correct order of boiling points for primary, secondary, and tertiary alcohols of the same molar mass is:
A. 1° > 2° > 3°
B. 3° > 2° > 1°
C. 2° > 1° > 3°
D. All have the same boiling point
**Correct Answer: A**

**31.** The reaction of an ether with hot, concentrated HI gives:
A. Two molecules of alkyl iodide
B. An alcohol and an alkyl iodide
C. Two molecules of alcohol
D. An alkene and water
**Correct Answer: A**

**32.** The final product of the Reimer-Tiemann reaction with phenol is:
A. Salicylaldehyde
B. Salicylic acid
C. Anisole
D. Benzene
**Correct Answer: A**

**33.** The reaction of a Grignard reagent with a ketone followed by hydrolysis gives a:
A. Primary alcohol
B. Secondary alcohol
C. Tertiary alcohol
D. Carboxylic acid
**Correct Answer: C**

**34.** Which of the following is used as an antifreeze in automobile radiators?
A. Ethanol
B. Methanol
C. Ethylene glycol
D. Glycerol
**Correct Answer: C**

**35.** The mechanism of the acid-catalyzed dehydration of an alcohol to form an alkene involves the formation of a:
A. Carbanion intermediate
B. Carbocation intermediate
C. Free radical intermediate
D. Transition state only
**Correct Answer: B**

**36.** Anisole (methoxybenzene) on reaction with HI gives:
A. Iodobenzene and methyl iodide
B. Phenol and methyl iodide
C. Iodobenzene and methanol
D. Phenol and iodomethane
**Correct Answer: B**

**37.** The order of reactivity of alcohols towards the Lucas test is:
A. 1° > 2° > 3°
B. 3° > 2° > 1°
C. 2° > 1° > 3°
D. 1° = 2° = 3°
**Correct Answer: B**

**38.** The most suitable reagent for the conversion of R-CH₂-OH to R-CHO is:
A. KMnO₄
B. K₂Cr₂O₇
C. CrO₃
D. Pyridinium chlorochromate (PCC)
**Correct Answer: D**

**39.** The IUPAC name of the compound picric acid is:
A. 2,4,6-Trinitrophenol
B. 2,4,6-Trinitrotoluene
C. Salicylic acid
D. m-Cresol
**Correct Answer: A**

**40.** The product of the reaction of cumene hydroperoxide with dilute acid is phenol and:
A. Acetone
B. Acetaldehyde
C. Benzaldehyde
D. Propanal
**Correct Answer: A**

---

#### Hard

**41.** The correct order of acidity for o-, m-, and p-nitrophenols is:
A. p- > o- > m-
B. o- > p- > m-
C. m- > p- > o-
D. p- > m- > o-
**Correct Answer: A**
*(Note: Ortho is slightly weaker than para due to intramolecular H-bonding.)*

**42.** What is the major product when propene is reacted with diborane (B₂H₆) followed by oxidation with H₂O₂/OH⁻?
A. Propan-2-ol
B. Propan-1-ol
C. Propane
D. Propanal
**Correct Answer: B**

**43.** The reaction of t-butyl bromide with sodium methoxide will primarily produce:
A. t-butyl methyl ether
B. Isobutylene (2-Methylpropene)
C. Sodium bromide
D. Both A and B
**Correct Answer: B**

**44.** Which of the following will not be soluble in sodium hydrogen carbonate solution?
A. 2,4,6-Trinitrophenol (Picric acid)
B. Benzoic acid
C. o-Nitrophenol
D. Benzene sulphonic acid
**Correct Answer: C**

**45.** An ether is more volatile than an alcohol of comparable molecular mass. This is due to:
A. The dipolar character of ethers
B. The resonance in ethers
C. The absence of intermolecular hydrogen bonding in ethers
D. The larger size of the ether molecule
**Correct Answer: C**

**46.** In the reaction: Phenol --(NaOH)--> A --(CO₂, 400K, 4-7 atm)--> B --(H⁺)--> C. The product C is:
A. Salicylaldehyde
B. Salicylic acid
C. Benzene
D. Anisole
**Correct Answer: B**

**47.** The mechanism of the acid-catalyzed hydration of an alkene to form an alcohol involves:
A. A free radical intermediate
B. A carbanion intermediate
C. A carbocation intermediate following Markovnikov's rule
D. A cyclic transition state
**Correct Answer: C**

**48.** The correct order of reactivity of hydrogen halides with an alcohol is:
A. HCl > HBr > HI
B. HI > HBr > HCl
C. HBr > HI > HCl
D. HCl > HI > HBr
**Correct Answer: B**

**49.** An unknown alcohol is treated with the Lucas reagent to determine whether it is primary, secondary, or tertiary. Which alcohol reacts fastest and by what mechanism?
A. Tertiary alcohol by Sₙ1
B. Primary alcohol by Sₙ1
C. Tertiary alcohol by Sₙ2
D. Primary alcohol by Sₙ2
**Correct Answer: A**

**50.** Among the following ethers, which one will produce methyl alcohol on treatment with hot concentrated HI?
A. CH₃-CH₂-CH(CH₃)-O-CH₃
B. (CH₃)₃C-O-CH₃
C. C₆H₅-CH₂-O-CH₃
D. CH₃-CH₂-O-CH₂-CH₃
**Correct Answer: B**
*(Note: Reaction of ethers with HI follows Sₙ1 or Sₙ2 depending on the alkyl groups. With a 3° group, Sₙ1 is favoured, and I⁻ attacks the stable 3° carbocation.)*

***

&& Aldehydes, Ketones, and Carboxylic Acids

#### Easy

**1.** The functional group present in aldehydes is:
A. -OH
B. -COOH
C. >C=O
D. -CHO
**Correct Answer: D**

**2.** The functional group present in ketones is:
A. -OH
B. -COOH
C. >C=O (carbonyl group)
D. -CHO
**Correct Answer: C**

**3.** The IUPAC name of formaldehyde (HCHO) is:
A. Methanal
B. Ethanal
C. Formalin
D. Methanoic acid
**Correct Answer: A**

**4.** The IUPAC name of acetone (CH₃COCH₃) is:
A. Propanal
B. Propanone
C. Ethanal
D. Butanone
**Correct Answer: B**

**5.** The oxidation of a primary alcohol gives an aldehyde, which on further oxidation gives a:
A. Ketone
B. Ether
C. Carboxylic acid
D. Ester
**Correct Answer: C**

**6.** Aldehydes and ketones can be distinguished by using:
A. Tollen's reagent
B. Fehling's solution
C. Benedict's solution
D. All of the above
**Correct Answer: D**

**7.** The reaction of an aldehyde or ketone with hydrogen cyanide (HCN) is an example of a:
A. Nucleophilic substitution reaction
B. Electrophilic addition reaction
C. Nucleophilic addition reaction
D. Elimination reaction
**Correct Answer: C**

**8.** The functional group of carboxylic acids is:
A. -OH
B. -CHO
C. -COOH
D. -CO-
**Correct Answer: C**

**9.** The IUPAC name of formic acid (HCOOH) is:
A. Ethanoic acid
B. Methanoic acid
C. Propanoic acid
D. Formic acid
**Correct Answer: B**

**10.** Carboxylic acids are acidic in nature due to the:
A. Presence of a carbonyl group
B. Presence of an alkyl group
C. Resonance stabilization of the carboxylate ion
D. Hydrogen bonding
**Correct Answer: C**

**11.** The reduction of aldehydes and ketones into hydrocarbons using zinc-amalgam and concentrated HCl is known as the:
A. Clemmensen reduction
B. Wolff-Kishner reduction
C. Cannizzaro reaction
D. Aldol condensation
**Correct Answer: A**

**12.** Tollen's reagent is:
A. Ammoniacal silver nitrate solution
B. Alkaline solution of copper sulphate
C. A solution of zinc-amalgam
D. Hydrazine hydrate
**Correct Answer: A**

**13.** The reaction of two molecules of an aldehyde (with at least one α-hydrogen) in the presence of a dilute alkali is called:
A. Cannizzaro reaction
B. Aldol condensation
C. Perkin reaction
D. Wittig reaction
**Correct Answer: B**

**14.** Aldehydes that do not have an α-hydrogen atom undergo self-oxidation and reduction (disproportionation) on treatment with concentrated alkali. This reaction is known as:
A. Aldol condensation
B. Cannizzaro reaction
C. Rosenmund reduction
D. Stephen reaction
**Correct Answer: B**

**15.** The boiling points of aldehydes and ketones are lower than those of corresponding alcohols due to the:
A. Absence of intermolecular hydrogen bonding
B. Presence of a carbonyl group
C. Lower molar mass
D. Weaker van der Waals forces
**Correct Answer: A**

**16.** The product of the reaction between a carboxylic acid and an alcohol is an:
A. Ether
B. Aldehyde
C. Ketone
D. Ester
**Correct Answer: D**

**17.** The reduction of an acid chloride (RCOCl) to an aldehyde using hydrogen in the presence of a poisoned palladium catalyst is called the:
A. Stephen reaction
B. Rosenmund reduction
C. Clemmensen reduction
D. Etard reaction
**Correct Answer: B**

**18.** Formalin is a 40% aqueous solution of:
A. Acetaldehyde
B. Formaldehyde
C. Formic acid
D. Acetone
**Correct Answer: B**

**19.** The Hell-Volhard-Zelinsky (HVZ) reaction is used for the:
A. α-halogenation of carboxylic acids
B. Reduction of aldehydes
C. Oxidation of ketones
D. Formation of esters
**Correct Answer: A**

**20.** Vinegar is a dilute solution of:
A. Formic acid
B. Acetic acid (Ethanoic acid)
C. Butyric acid
D. Lactic acid
**Correct Answer: B**

---

#### Medium

**21.** The correct order of reactivity of aldehydes and ketones towards nucleophilic addition is:
A. Aldehydes > Ketones
B. Ketones > Aldehydes
C. Aldehydes = Ketones
D. Depends on the nucleophile
**Correct Answer: A**

**22.** The product of the reaction between acetaldehyde and hydroxylamine is:
A. Acetaldehyde oxime
B. Acetaldehyde hydrazone
C. Acetaldehyde cyanohydrin
D. Acetaldehyde semicarbazone
**Correct Answer: A**

**23.** Which of the following compounds will give a positive iodoform test?
A. Methanal
B. Ethanal
C. Benzaldehyde
D. Propanal
**Correct Answer: B**

**24.** The product of the Aldol condensation of two molecules of ethanal is:
A. 3-Hydroxybutanal
B. 2-Hydroxybutanal
C. But-2-enal
D. Butan-2-one
**Correct Answer: A**

**25.** The correct order of acidic strength for the following carboxylic acids is:
A. CH₃COOH > ClCH₂COOH > Cl₂CHCOOH
B. Cl₂CHCOOH > ClCH₂COOH > CH₃COOH
C. ClCH₂COOH > Cl₂CHCOOH > CH₃COOH
D. CH₃COOH > Cl₂CHCOOH > ClCH₂COOH
**Correct Answer: B**

**26.** The reaction of benzaldehyde with concentrated NaOH gives:
A. Benzyl alcohol only
B. Sodium benzoate only
C. Benzyl alcohol and sodium benzoate
D. Benzene
**Correct Answer: C**

**27.** The reagent used to convert an acid chloride to a ketone in the Friedel-Crafts acylation is:
A. R-MgX
B. R₂Cd
C. LiAlH₄
D. H₂/Pd-BaSO₄
**Correct Answer: B**

**28.** The product of the reaction between acetone and 2,4-dinitrophenylhydrazine (2,4-DNP) is a:
A. Yellow precipitate
B. Red precipitate
C. Orange precipitate
D. Both A and B can be correct
**Correct Answer: D**

**29.** The reduction of nitriles to aldehydes by SnCl₂/HCl followed by hydrolysis is known as the:
A. Rosenmund reduction
B. Stephen reaction
C. Etard reaction
D. Gattermann-Koch reaction
**Correct Answer: B**

**30.** A compound 'X' on ozonolysis gives two molecules of ethanal. 'X' is:
A. But-1-ene
B. But-2-ene
C. Propene
D. Ethane
**Correct Answer: B**

**31.** The formation of cyanohydrin from a ketone is an example of:
A. Nucleophilic substitution
B. Electrophilic substitution
C. Electrophilic addition
D. Nucleophilic addition
**Correct Answer: D**

**32.** The final product of the reaction of Grignard reagent with carbon dioxide, followed by acid hydrolysis, is a:
A. Aldehyde
B. Ketone
C. Carboxylic acid
D. Ester
**Correct Answer: C**

**33.** Which of the following is the strongest acid?
A. HCOOH
B. CH₃COOH
C. C₂H₅COOH
D. C₆H₅COOH
**Correct Answer: A**

**34.** Wolff-Kishner reduction uses hydrazine (NH₂-NH₂) and a strong base like KOH to reduce a carbonyl group to a:
A. -CH₂- group (alkane)
B. -CH₂OH group (alcohol)
C. -COOH group (acid)
D. -CH₃ group
**Correct Answer: A**

**35.** The reaction of toluene with chromyl chloride (CrO₂Cl₂) to form benzaldehyde is known as the:
A. Gattermann-Koch reaction
B. Etard reaction
C. Rosenmund reduction
D. Cannizzaro reaction
**Correct Answer: B**

**36.** Carboxylic acids can form dimers through intermolecular:
A. Covalent bonding
B. Ionic bonding
C. Hydrogen bonding
D. van der Waals forces
**Correct Answer: C**

**37.** When acetaldehyde is treated with Fehling's solution, it gives a precipitate of:
A. Cu
B. CuO
C. Cu₂O
D. Ag
**Correct Answer: C**

**38.** The reagent that can distinguish between benzaldehyde and acetaldehyde is:
A. Tollen's reagent
B. Fehling's solution
C. 2,4-DNP
D. Iodoform test
**Correct Answer: D**
*(Note: Fehling's test also works, but Iodoform is a more definitive distinction in this context.)*

**39.** The addition of sodium hydrogen sulphite (NaHSO₃) to an aldehyde or ketone is a test for the:
A. Presence of an α-hydrogen
B. Presence of a carbonyl group
C. Acidity of the compound
D. Presence of a double bond
**Correct Answer: B**

**40.** Decarboxylation of sodium benzoate with soda-lime gives:
A. Toluene
B. Phenol
C. Benzene
D. Benzoic acid
**Correct Answer: C**

---

#### Hard

**41.** The product of the crossed aldol condensation between benzaldehyde and acetophenone is:
A. Benzalacetophenone (Benzalacetone)
B. Cinnamic acid
C. Benzyl alcohol
D. Acetophenone
**Correct Answer: A**

**42.** The correct order of the boiling points for the compounds butan-1-ol, butanal, and butanoic acid is:
A. Butanal < Butan-1-ol < Butanoic acid
B. Butan-1-ol < Butanal < Butanoic acid
C. Butanoic acid < Butan-1-ol < Butanal
D. Butanal < Butanoic acid < Butan-1-ol
**Correct Answer: A**

**43.** An organic compound (A) with molecular formula C₃H₆O undergoes an iodoform test. Compound (A) is:
A. Propanal
B. Propanone (Acetone)
C. Propan-1-ol
D. Methoxyethane
**Correct Answer: B**

**44.** The reaction of benzoyl chloride with hydrogen in the presence of Pd-BaSO₄ gives:
A. Benzyl alcohol
B. Benzoic acid
C. Benzene
D. Benzaldehyde
**Correct Answer: D**

**45.** In the Cannizzaro reaction, one molecule of the aldehyde is oxidized to a carboxylic acid salt, and the other is reduced to an alcohol. This is a:
A. Disproportionation reaction
B. Condensation reaction
C. Elimination reaction
D. Addition reaction
**Correct Answer: A**

**46.** The acidity of the α-hydrogen in aldehydes and ketones is due to the:
A. Electron-withdrawing nature of the carbonyl group
B. Resonance stabilization of the enolate ion
C. The sp² hybridization of the carbonyl carbon
D. Both A and B
**Correct Answer: D**

**47.** What is the final product 'C' in the following reaction sequence?
Toluene --(KMnO₄/KOH)--> A --(SOCl₂)--> B --(H₂/Pd-BaSO₄)--> C
A. Toluene
B. Benzyl alcohol
C. Benzaldehyde
D. Benzoic acid
**Correct Answer: C**

**48.** The reagent used in the Gattermann-Koch reaction to prepare benzaldehyde from benzene is:
A. CO + HCl in the presence of anhydrous AlCl₃/CuCl
B. HCN + HCl followed by hydrolysis
C. CH₃Cl / AlCl₃
D. CrO₂Cl₂
**Correct Answer: A**

**49.** A compound that does not undergo an aldol condensation is:
A. Ethanal
B. Propanal
C. 2,2-Dimethylpropanal
D. Propanone
**Correct Answer: C**

**50.** The correct order of nucleophilic addition reactivity is:
A. HCHO > CH₃CHO > CH₃COCH₃
B. CH₃COCH₃ > CH₃CHO > HCHO
C. CH₃CHO > HCHO > CH₃COCH₃
D. HCHO > CH₃COCH₃ > CH₃CHO
**Correct Answer: A**

***

&& Amines

#### Easy

**1.** Amines are derivatives of:
A. Alkanes
B. Alkenes
C. Ammonia
D. Carboxylic acids
**Correct Answer: C**

**2.** The functional group present in primary amines is:
A. -NH₂
B. >NH
C. -N<
D. -CN
**Correct Answer: A**

**3.** The IUPAC name of CH₃-NH₂ is:
A. Methylamine
B. Methanamine
C. Amino methane
D. Ethylamine
**Correct Answer: B**

**4.** Amines are basic in nature due to the:
A. Presence of a nitrogen atom
B. Lone pair of electrons on the nitrogen atom
C. Small size of the nitrogen atom
D. High electronegativity of nitrogen
**Correct Answer: B**

**5.** The reaction used to convert an amide into a primary amine with one less carbon atom, using Br₂ and KOH, is the:
A. Hofmann bromamide degradation reaction
B. Gabriel phthalimide synthesis
C. Carbylamine reaction
D. Hinsberg's test
**Correct Answer: A**

**6.** The test used to distinguish primary amines from secondary and tertiary amines is the:
A. Tollen's test
B. Fehling's test
C. Iodoform test
D. Carbylamine test (Isocyanide test)
**Correct Answer: D**

**7.** The reaction of a primary amine with chloroform and alcoholic KOH gives a(n):
A. Amide
B. Cyanide
C. Isocyanide
D. Nitro compound
**Correct Answer: C**

**8.** The process of converting an aromatic primary amine into a diazonium salt is called:
A. Diazotisation
B. Nitration
C. Sulphonation
D. Halogenation
**Correct Answer: A**

**9.** The general formula for a diazonium salt is:
A. R-N₂⁺X⁻
B. R-NH₂
C. R-CN
D. R-NC
**Correct Answer: A**

**10.** The replacement of the diazonium group by -Cl or -Br using cuprous salts (CuCl/HCl or CuBr/HBr) is known as the:
A. Sandmeyer reaction
B. Gattermann reaction
C. Carbylamine reaction
D. Hofmann reaction
**Correct Answer: A**

**11.** Aniline is the common name for:
A. Methylamine
B. Ethylamine
C. Benzenamine
D. Phenyl isocyanide
**Correct Answer: C**

**12.** Secondary amines are compounds with the general structure:
A. R-NH₂
B. R₂NH
C. R₃N
D. R-CN
**Correct Answer: B**

**13.** The geometry of the nitrogen atom in simple amines is:
A. Linear
B. Trigonal planar
C. Tetrahedral
D. Pyramidal
**Correct Answer: D**

**14.** Lower aliphatic amines are soluble in water because they can form:
A. Ionic bonds with water
B. Covalent bonds with water
C. Hydrogen bonds with water
D. van der Waals forces
**Correct Answer: C**

**15.** The basic character of amines is because they are:
A. Lewis acids
B. Lewis bases
C. Brønsted-Lowry acids
D. Neutral
**Correct Answer: B**

**16.** The reagent used to distinguish between primary, secondary, and tertiary amines is:
A. Lucas reagent
B. Tollen's reagent
C. Fehling's solution
D. Hinsberg's reagent (Benzenesulphonyl chloride)
**Correct Answer: D**

**17.** The reduction of nitro compounds with H₂/Pd or Sn/HCl gives:
A. Amides
B. Amines
C. Cyanides
D. Isocyanides
**Correct Answer: B**

**18.** The IUPAC name for aniline is:
A. Phenylamine
B. Benzenamine
C. Aminobenzene
D. All of the above are acceptable
**Correct Answer: B**

**19.** The boiling points of amines are lower than those of alcohols of comparable molar mass due to:
A. Weaker N-H...N hydrogen bonds than O-H...O hydrogen bonds
B. The absence of hydrogen bonding
C. The smaller size of the nitrogen atom
D. The ionic character of the N-H bond
**Correct Answer: A**

**20.** Diazonium salts are highly useful intermediates in the synthesis of a variety of:
A. Aliphatic compounds
B. Aromatic compounds
C. Heterocyclic compounds
D. Alcohols
**Correct Answer: B**

---

#### Medium

**21.** The correct order of basic strength for the following amines in the gaseous phase is:
A. NH₃ < 1° amine < 2° amine < 3° amine
B. 3° amine < 2° amine < 1° amine < NH₃
C. 1° amine < 2° amine < 3° amine < NH₃
D. 2° amine < 1° amine < 3° amine < NH₃
**Correct Answer: A**

**22.** The Gabriel phthalimide synthesis is used for the preparation of:
A. Primary aromatic amines
B. Primary aliphatic amines
C. Secondary amines
D. Tertiary amines
**Correct Answer: B**

**23.** Aniline on reaction with bromine water at room temperature gives a white precipitate of:
A. o-Bromoaniline
B. p-Bromoaniline
C. A mixture of o- and p-bromoaniline
D. 2,4,6-Tribromoaniline
**Correct Answer: D**

**24.** The reaction of a diazonium salt with phenol in a basic medium to form p-hydroxyazobenzene is a:
A. Substitution reaction
B. Elimination reaction
C. Coupling reaction
D. Addition reaction
**Correct Answer: C**

**25.** Which of the following is the most basic amine in an aqueous solution?
A. Aniline
B. Methylamine
C. Dimethylamine
D. Trimethylamine
**Correct Answer: C**

**26.** When aniline is treated with nitrous acid (NaNO₂ + HCl) at 273-278 K, it forms:
A. Benzene diazonium chloride
B. Phenol
C. Nitrobenzene
D. Benzene
**Correct Answer: A**

**27.** The Hinsberg's reagent is:
A. Benzenesulphonyl chloride
B. Phenyl isocyanide
C. p-Toluenesulphonyl chloride
D. Sodium nitrite
**Correct Answer: A**

**28.** The reduction of an alkyl cyanide with LiAlH₄ or catalytic hydrogenation gives a:
A. Primary amine
B. Secondary amine
C. Tertiary amine
D. Amide
**Correct Answer: A**

**29.** Aniline is less basic than ethylamine. This is because:
A. Of the +I effect of the ethyl group
B. Of the -I effect of the phenyl group
C. The lone pair on nitrogen in aniline is delocalized into the benzene ring
D. All of the above
**Correct Answer: D**

**30.** The replacement of the diazonium group by a fluorine atom is accomplished by the:
A. Sandmeyer reaction
B. Gattermann reaction
C. Balz-Schiemann reaction
D. Fittig reaction
**Correct Answer: C**

**31.** The acetylation of aniline with acetic anhydride produces:
A. Acetanilide
B. Benzamide
C. Phenyl acetate
D. Aniline acetate
**Correct Answer: A**

**32.** A primary amine on reaction with Hinsberg's reagent forms a product which is:
A. Soluble in alkali
B. Insoluble in alkali
C. A tertiary sulphonamide
D. A coloured dye
**Correct Answer: A**

**33.** The reaction of a diazonium salt with hypophosphorous acid (H₃PO₂) or ethanol results in the formation of:
A. Phenol
B. Aniline
C. Benzene
D. Nitrobenzene
**Correct Answer: C**

**34.** A tertiary amine reacts with Hinsberg's reagent to:
A. Form a precipitate soluble in alkali
B. Form a precipitate insoluble in alkali
C. Not react at all
D. Form a diazonium salt
**Correct Answer: C**

**35.** The correct order of boiling points for the isomeric amines is:
A. 1° > 2° > 3°
B. 3° > 2° > 1°
C. 2° > 1° > 3°
D. All have the same boiling point
**Correct Answer: A**

**36.** The reaction of aniline with a mixture of concentrated HNO₃ and concentrated H₂SO₄ gives:
A. Only o-nitroaniline
B. Only p-nitroaniline
C. A mixture of o-, m-, and p-nitroanilines
D. Only m-nitroaniline
**Correct Answer: C**

**37.** In the Hofmann bromamide reaction, the intermediate that is formed is a(n):
A. Carbocation
B. Carbanion
C. Free radical
D. Alkyl isocyanate
**Correct Answer: D**

**38.** The Gattermann reaction for the preparation of chlorobenzene from benzene diazonium chloride uses:
A. CuCl / HCl
B. Cu powder / HCl
C. KI
D. HBF₄
**Correct Answer: B**

**39.** The basic strength of amines in an aqueous solution is affected by the inductive effect, solvation effect, and:
A. Steric hindrance
B. Resonance effect
C. Hyperconjugation
D. Electromeric effect
**Correct Answer: A**

**40.** Azo dyes are formed by the coupling reaction of a diazonium salt with:
A. Alcohols
B. Phenols or aromatic amines
C. Alkanes
D. Ethers
**Correct Answer: B**

---

#### Hard

**41.** The correct order of basicity for methyl substituted amines in an aqueous solution is:
A. (CH₃)₃N > (CH₃)₂NH > CH₃NH₂ > NH₃
B. (CH₃)₂NH > CH₃NH₂ > (CH₃)₃N > NH₃
C. CH₃NH₂ > (CH₃)₂NH > (CH₃)₃N > NH₃
D. (CH₃)₂NH > (CH₃)₃N > CH₃NH₂ > NH₃
**Correct Answer: B**

**42.** Aniline does not undergo which of the following reactions?
A. Bromination
B. Nitration
C. Sulphonation
D. Friedel-Crafts reaction
**Correct Answer: D**

**43.** The reaction to convert acetamide to methanamine is the:
A. Hofmann bromamide reaction
B. Stephen reaction
C. Carbylamine reaction
D. Gabriel synthesis
**Correct Answer: A**

**44.** Which of the following is the strongest base in an aqueous solution?
A. Aniline
B. N-Methylaniline
C. N,N-Dimethylaniline
D. Cyclohexylamine
**Correct Answer: D**

**45.** In the diazotisation of aniline with NaNO₂ and HCl, an excess of HCl is used primarily to:
A. Suppress the side reaction of the coupling of phenol (formed from hydrolysis) with the diazonium salt.
B. Increase the rate of the reaction.
C. Act as a catalyst.
D. Precipitate the diazonium salt.
**Correct Answer: A**

**46.** What is the final product 'Z' in the reaction sequence?
Nitrobenzene --(Fe/HCl)--> X --(NaNO₂/HCl, 273K)--> Y --(H₂O/warm)--> Z
A. Phenol
B. Aniline
C. Benzene
D. Benzene diazonium chloride
**Correct Answer: A**

**47.** An aromatic compound 'A' on treatment with aqueous ammonia and heating forms compound 'B', which on heating with Br₂ and KOH forms a compound 'C' of molecular formula C₆H₇N. The compound 'A' is:
A. Benzene
B. Benzoic acid
C. Toluene
D. Phenol
**Correct Answer: B**

**48.** The reason for the significant amount of m-nitroaniline formation during the nitration of aniline is that:
A. The -NH₂ group is m-directing.
B. In a strongly acidic medium, aniline is protonated to form the anilinium ion, which is m-directing.
C. The reaction occurs via a free radical mechanism.
D. The nitro group first attaches at the meta position.
**Correct Answer: B**

**49.** The Gabriel phthalimide synthesis cannot be used for the preparation of aromatic primary amines because:
A. Aryl halides are less reactive towards nucleophilic substitution.
B. The phthalimide ion is not a strong enough nucleophile.
C. The reaction is reversible.
D. Aromatic amines are unstable.
**Correct Answer: A**

**50.** A positive carbylamine test is given by:
A. N,N-dimethylaniline
B. 2,4-dimethylaniline
C. N-methyl-o-methylaniline
D. p-methylbenzylamine
**Correct Answer: B**

***

&& Biomolecules

#### Easy

**1.** Carbohydrates are polyhydroxy aldehydes or polyhydroxy:
A. Ketones
B. Alcohols
C. Ethers
D. Esters
**Correct Answer: A**

**2.** Glucose and fructose are examples of:
A. Monosaccharides
B. Disaccharides
C. Polysaccharides
D. Oligosaccharides
**Correct Answer: A**

**3.** The sugar present in milk is:
A. Sucrose
B. Glucose
C. Fructose
D. Lactose
**Correct Answer: D**

**4.** Starch and cellulose are polymers of:
A. Fructose
B. Glucose
C. Ribose
D. Galactose
**Correct Answer: B**

**5.** Proteins are polymers of:
A. α-amino acids
B. β-amino acids
C. γ-amino acids
D. Fatty acids
**Correct Answer: A**

**6.** The linkage that connects amino acids together in a protein is called a:
A. Glycosidic linkage
B. Peptide linkage
C. Phosphodiester linkage
D. Hydrogen bond
**Correct Answer: B**

**7.** The helical structure of a protein is its:
A. Primary structure
B. Secondary structure
C. Tertiary structure
D. Quaternary structure
**Correct Answer: B**

**8.** The irreversible loss of the biological activity of a protein due to the disruption of its native structure is known as:
A. Denaturation
B. Renaturation
C. Hydrolysis
D. Glycosylation
**Correct Answer: A**

**9.** Enzymes are biological catalysts that are typically:
A. Carbohydrates
B. Lipids
C. Proteins
D. Nucleic acids
**Correct Answer: C**

**10.** Vitamins are organic compounds required in the diet in small amounts to perform specific biological functions. The deficiency of Vitamin C causes:
A. Scurvy
B. Rickets
C. Beri-beri
D. Night blindness
**Correct Answer: A**

**11.** The two main types of nucleic acids are DNA and:
A. ANA
B. RNA
C. PGA
D. ATP
**Correct Answer: B**

**12.** The three components of a nucleotide are a pentose sugar, a phosphate group, and a:
A. Nitrogenous base
B. Fatty acid
C. Amino acid
D. Glycerol
**Correct Answer: A**

**13.** The nitrogenous base that is not found in DNA is:
A. Adenine
B. Guanine
C. Cytosine
D. Uracil
**Correct Answer: D**

**14.** The two strands of the DNA double helix are held together by:
A. Covalent bonds
B. Ionic bonds
C. Hydrogen bonds
D. Peptide bonds
**Correct Answer: C**

**15.** The deficiency of Vitamin A causes:
A. Rickets
B. Scurvy
C. Night blindness (Xerophthalmia)
D. Pellagra
**Correct Answer: C**

**16.** Which of the following is a fat-soluble vitamin?
A. Vitamin B
B. Vitamin C
C. Vitamin D
D. Vitamin P
**Correct Answer: C**

**17.** Sucrose on hydrolysis gives one molecule of glucose and one molecule of:
A. Glucose
B. Fructose
C. Galactose
D. Ribose
**Correct Answer: B**

**18.** The amino acids which cannot be synthesized in the body and must be obtained through diet are known as:
A. Non-essential amino acids
B. Essential amino acids
C. Acidic amino acids
D. Basic amino acids
**Correct Answer: B**

**19.** The hormone responsible for maintaining the blood glucose level is:
A. Thyroxine
B. Adrenaline
C. Insulin
D. Testosterone
**Correct Answer: C**

**20.** The storage polysaccharide in plants is:
A. Glycogen
B. Starch
C. Cellulose
D. Chitin
**Correct Answer: B**

---

#### Medium

**21.** The linkage that joins two monosaccharide units is a:
A. Peptide linkage
B. Phosphodiester linkage
C. Glycosidic linkage
D. N-glycosidic linkage
**Correct Answer: C**

**22.** Glucose can be classified as an:
A. Aldohexose
B. Ketohexose
C. Aldopentose
D. Ketopentose
**Correct Answer: A**

**23.** The alpha-helix and beta-pleated sheet are examples of the secondary structure of proteins. These structures are stabilized by:
A. Peptide bonds
B. Hydrogen bonds
C. Disulphide bonds
D. van der Waals forces
**Correct Answer: B**

**24.** In the DNA double helix, the base pairing rule (Chargaff's rule) states that:
A. A pairs with G, C pairs with T
B. A pairs with C, G pairs with T
C. A pairs with T, G pairs with C
D. The ratio A+G / C+T is constant
**Correct Answer: C**

**25.** The deficiency of which vitamin causes Rickets (softening of bones in children)?
A. Vitamin A
B. Vitamin B
C. Vitamin C
D. Vitamin D
**Correct Answer: D**

**26.** An amino acid exists as a dipolar ion, also known as a:
A. Zwitterion
B. Anion
C. Cation
D. Isomer
**Correct Answer: A**

**27.** The main structural difference between starch and cellulose is the type of glycosidic linkage. Cellulose has:
A. α-1,4-glycosidic linkages
B. β-1,4-glycosidic linkages
C. α-1,6-glycosidic linkages
D. β-1,6-glycosidic linkages
**Correct Answer: B**

**28.** The overall three-dimensional folding of a single polypeptide chain is referred to as its:
A. Primary structure
B. Secondary structure
C. Tertiary structure
D. Quaternary structure
**Correct Answer: C**

**29.** The sugar moiety present in RNA is:
A. D-ribose
B. D-deoxyribose
C. D-glucose
D. D-fructose
**Correct Answer: A**

**30.** The process of synthesis of RNA from a DNA template is called:
A. Translation
B. Replication
C. Transcription
D. Reverse transcription
**Correct Answer: C**

**31.** The isoelectric point of an amino acid is the pH at which it:
A. Has a net positive charge
B. Has a net negative charge
C. Exists as a zwitterion with no net charge
D. Is most soluble
**Correct Answer: C**

**32.** Which of the following is a non-reducing sugar?
A. Glucose
B. Fructose
C. Maltose
D. Sucrose
**Correct Answer: D**

**33.** The deficiency of vitamin B₁ (Thiamine) leads to the disease:
A. Scurvy
B. Pellagra
C. Beri-beri
D. Pernicious anemia
**Correct Answer: C**

**34.** The spatial arrangement of two or more polypeptide chains with respect to each other is known as the:
A. Primary structure
B. Secondary structure
C. Tertiary structure
D. Quaternary structure
**Correct Answer: D**

**35.** The two strands of DNA run in opposite directions, meaning they have opposite polarity. This feature is described as:
A. Complementary
B. Semiconservative
C. Antiparallel
D. Parallel
**Correct Answer: C**

**36.** Which of the following is an example of a fibrous protein?
A. Haemoglobin
B. Albumin
C. Keratin
D. Insulin
**Correct Answer: C**

**37.** The difference between a nucleoside and a nucleotide is the presence of a:
A. Sugar group
B. Nitrogenous base
C. Phosphate group
D. Hydroxyl group
**Correct Answer: C**

**38.** The reagent used in Barfoed's test to distinguish between monosaccharides and disaccharides is:
A. Ammoniacal silver nitrate
B. Copper acetate in acetic acid
C. Alkaline solution of copper sulphate
D. Sodium nitroprusside
**Correct Answer: B**

**39.** The process of synthesizing proteins from an mRNA template is known as:
A. Replication
B. Transcription
C. Translation
D. Transamination
**Correct Answer: C**

**40.** A disaccharide that is composed of two glucose units is:
A. Sucrose
B. Lactose
C. Maltose
D. Galactose
**Correct Answer: C**

---

#### Hard

**41.** The Haworth projection of α-D-glucose and β-D-glucose differ in the configuration at which carbon atom?
A. C-1
B. C-2
C. C-4
D. C-5
**Correct Answer: A**
*(Note: These are called anomers)*

**42.** The forces that are not involved in stabilizing the tertiary structure of a protein are:
A. Hydrogen bonds
B. Disulphide bonds
C. Peptide bonds
D. Hydrophobic interactions
**Correct Answer: C**

**43.** The deficiency of vitamin B₁₂ (Cyanocobalamin) causes:
A. Cheilosis
B. Convulsions
C. Pernicious anemia
D. Scurvy
**Correct Answer: C**

**44.** The number of hydrogen bonds between Guanine and Cytosine in a DNA molecule is:
A. 1
B. 2
C. 3
D. 4
**Correct Answer: C**

**45.** Which of the following statements is incorrect?
A. All monosaccharides are reducing sugars.
B. Glycogen is also known as animal starch.
C. Cellulose is a branched polymer of glucose.
D. Maltose is a disaccharide.
**Correct Answer: C**

**46.** The 'Central Dogma' of molecular biology, which describes the flow of genetic information, was given by:
A. Watson and Crick
B. Francis Crick
C. Marshall Nirenberg
D. Har Gobind Khorana
**Correct Answer: B**

**47.** Invert sugar is an equimolar mixture of:
A. D-glucose and D-lactose
B. D-glucose and D-fructose
C. D-fructose and D-galactose
D. L-glucose and L-fructose
**Correct Answer: B**

**48.** A nucleotide consists of a nucleoside linked to a phosphate group. This linkage occurs at which position of the sugar moiety?
A. C-1
B. C-2
C. C-3
D. C-5
**Correct Answer: D**

**49.** A protein is imagined as a line, with the left end representing the first amino acid and the right end representing the last amino acid. The first amino acid is called the:
A. C-terminal amino acid
B. N-terminal amino acid
C. Carboxyl terminal
D. Alpha-amino acid
**Correct Answer: B**

**50.** The difference between Amylose and Amylopectin, the two components of starch, is that:
A. Amylose is a branched polymer while amylopectin is linear.
B. Amylopectin is a branched polymer while amylose is linear.
C. Amylose is made of fructose while amylopectin is made of glucose.
D. Amylopectin is soluble in water while amylose is not.
**Correct Answer: B**
